<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>旅·人</title>
  <icon>http://zactiz.com/lvren.png</icon>
  <subtitle>Blog</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://zactiz.com/"/>
  <updated>2020-12-30T14:53:40.839Z</updated>
  <id>http://zactiz.com/</id>
  
  <author>
    <name>Jason Yan</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>体检</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/12/30/health-examination/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/12/30/health-examination/</id>
    <published>2020-12-30T14:50:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-30T14:53:40.839Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我记得上次体检是出国之前的留学体检，那之后就再也没有全面了解过自己的身体状况了，只是零零星星做过一些检测，比如血检、视力检测、牙齿检测、还有STD这些。虽然这些年自我感觉良好，但也不免在这个体检前夕担心起来身体的各项指标是否合格。现在只能给自己安慰每天早上自己都在量体重，各项指标都显示绿色的“标准”（其中只包括体重、体脂等无关紧要的内容），不知道明天能收到什么样结果，也许令人意外，又或许让我满意，总之一切都要等十个小时后才知道了。睡了睡了，千万不能让人发现我每天熬夜才是。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于自己" scheme="http://zactiz.com/categories/me/"/>
    
    
      <category term="生活" scheme="http://zactiz.com/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>在庚子年即将结束前</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/12/22/the-end-of-2020/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/12/22/the-end-of-2020/</id>
    <published>2020-12-22T14:22:22.000Z</published>
    <updated>2020-12-22T16:12:15.902Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>年底时写年末总结是一个不知道多少年前就有的习惯，在这更高产的一年我决定早点开始做这件事。比起去年的草草了事，今年我希望它更系统一些。</p><h3 id="关于旅行"><a href="#关于旅行" class="headerlink" title="关于旅行"></a>关于旅行</h3><p>虽然因为疫情的关系，三月份开始的居家令就打消了我所有出行的念头，那些去海边、去西海岸、去国家公园的计划被我推了又推最后不了了之了，其实也不是因为真的担心疫情，而是因为疫情所带来的社会情况以及行程安排会让整个旅行体验大打折扣，最简单的例子就是找当地特色餐厅的体验会变得糟糕且不值得。</p><p>年初美国还没有太大问题时，去了趟加州，然后接着在春节期间去了趟纽约。东海岸与西海岸也是我十年前第一次来美国时所去的地方，这就像一个郑重且有始有终的仪式，为一个段落好好写下结尾，为了告别，也为了下次更好的开始。</p><p>如果说年初在美国的旅行是一次告别，那么近期在国内的旅行便是一次重逢。</p><p>去年暑假在杭州与北京留下了两个遗憾，今年便首先考虑把这两个留在心里一年的疙瘩给去除。值得庆幸的是，今年没有再留下更多的遗憾，反倒是找到了再次前往的理由。</p><p>今年的行程乏善可陈，最深刻的一段行程便是从美回国了。不过关于回国我也已经在之前的文章里说了够多，这里就不多哆嗦了。</p><p>对于明年，在旅行这方面我虽然明知不容乐观，但也依旧满怀憧憬。我计划了很多未知的旅途，只欠几天空余的时间就可以上路，期待明年我能在工作之余，有闲暇时间完成这些旅行计划。</p><h3 id="关于文学"><a href="#关于文学" class="headerlink" title="关于文学"></a>关于文学</h3><h4 id="这一年的阅读量多了不少"><a href="#这一年的阅读量多了不少" class="headerlink" title="这一年的阅读量多了不少"></a>这一年的阅读量多了不少</h4><p>每年都不会错过的环节就是书目推荐，今年因为在家的时间大大超过以往，于是理所当然地阅读了更多的书，我也以此为契机建立了一个公开笔记，也就是之前多次提及的<a href="https://www.notion.so/My-Reading-List-2020-3667d6a9aab44bee83340bcb3d2a3483" target="_blank" rel="noopener">「正在读」</a>。</p><p>今年的第一本书是白先勇先生的<strong>「台北人」</strong>，当时我匆匆写下如此感想：一直很喜欢这一类的纪实性的讲述民国前后题材的小说，这一本台北人更是参杂了社会变迁，过去辉煌，人物转变等等，因为国民党撤退到台湾以后所发生的各种各样的事情，题材十分广泛，也因为发生在同一时期所以有一致性。里面的好几篇都让人印象深刻，比如对那些在过去有着辉煌经历的人，那种自信和气质似乎已经刻在了骨子里，举手头足见总是能展现出来，也许现在住的地方变得简陋，生活变得朴素，但是言语谈吐和气质依旧在那里。有时也因为时代的变迁，所以令人感到唏嘘。</p><p>除此之外，还读了他的<strong>「孽子」</strong>，这本书已经存在于我的列表许久了，读完时更是后悔为何不早点读。读了几章便陷在里面，于是花了不到一周的时间就把厚厚一册书读完了。虽然书里描写的都是社会角落里那些不起眼的小人物，但大时代的背景却影响着其中的每一个人，大家被社会左右着，被历史左右着，被时代左右着。第十二章里有这么一段介绍，“本来是台北人，后来打仗，给日军征到中国大陆去，在东北长春娶了一个满洲姑娘，生了一儿一女。”短短一句话，背后藏着多少中国近百年来发生的大事件。那是近一个世纪的冤孽啊，整个东亚就是在这样的漂摇风雨中度过，多少人背井离乡，多少人妻离子散，可悲欢离合在滚滚的历史车轮面前又算得了什么，多少人的泪水被永远地淹没在了浩瀚星河里。前面这段是我读完时感慨的，让我有很长一段时间无法忘却书中的情景以及阅读时特别的心境。</p><p>处于类似时代背景的，我还读了北岛先生的散文集<strong>「午夜之门」</strong>，严歌苓女士的短篇小说集<strong>「角儿」</strong>。同样是对小人物的聚焦，平凡真实且深刻。过多的我就不再这里赘述了，反正读书笔记里也都有。</p><p>明年注定不会像今年这样如此悠闲了，但是一个月1-2册的阅读还是希望能够保持下来。写读书笔记真的是一件又有趣又有成就感的事情，因为写给自己，我完全不用担心我的任何想法会与别人相左，不必像在豆瓣上写评论那样，处处小心，生怕得罪人而遭到批评。我又可以时常拿出来回味自己的读书笔记，一方面可以回忆起书里的内容，另一方面又可以看看自己的想法是否有新的发展。如果有机会可以再次复读某些书，写下新的笔记，并与之前的比较，那应该也是一件非常特别的体验。</p><h4 id="记录下来的东西也更多了"><a href="#记录下来的东西也更多了" class="headerlink" title="记录下来的东西也更多了"></a>记录下来的东西也更多了</h4><p>其实在这一年之前，我几乎不会把我写的东西给更多的人看，但是似乎在这一年想通了，真的没有这么多人真的在乎你写的东西是否和他自己想的一样，也不会在乎你写的东西是否是他们喜欢看的；或者说，我也不在乎其他人到底是如何思考或者评判的，我也只是分享一下我的生活和我的想法，剩下的就不管我的事了。</p><p>于是这些时间我记录下来了更多的事情，我开始写一些我喜欢的数码科技主题的东西，平时我就喜欢和人讨论这些，所以那些主题的博客可以说是信手拈来，我也轻松愉快。我也开始我想做很久的游戏讨论，虽然储备太少，产出也少得很，不过确实是我觉得很有成就感的一件事，我很开心。</p><p>除此之外，我今年还写了每个月的小结，以月为单位来总结的话比日记更具有阶段性，有同时具有较强的时效性，顺便可以告诉周围的人自己在做什么并且警醒自己多做些有意义的事情，我认为是极好的。如果你也想写点博客之类的，我觉得每个月的小结是一个很好的切入点，写一些日常所见所闻所想，一个月的时间总有不少事情可以说。</p><h3 id="关于自己"><a href="#关于自己" class="headerlink" title="关于自己"></a>关于自己</h3><p>今年的关键词应该就是疫情了，因为这次汹涌的疫情，有多人改变了自己的计划，如果你幸运地没有被今年的疫情扰乱阵脚，那你已经会被很多人羡慕了。</p><p>就像我在今年年初那几个月的小结里说的那样，我以为这场疫情很快就会过去，我们会在盛夏恢复自由而丰富的生活，但事与愿违，一切愈发不可控制并朝着所有人不希望看到的方向径直而去。在这个期间，我也有了新的计划，我改变了一些想法，我也不知道这些改变或是说突然产生的新的决定是否会有更多的影响，但至少目前看来我并没有觉得现在的决定是错误的、是违背自己想法的；反倒我认为这些本不可控的因素给了我勇气做原本会犹豫不定的选择。</p><p>过去的历史告诉我们，所有可以值得被写进历史里的事都有它的两面性，或多或少，我们总能站在事情的另一个方向看待它。</p><p>虽然今年让我感觉自己平白无故多花费了许多时间，但也因此让我有足够的时间思考自己要做什么，人在二十多岁时能有一段时间好好思考自己今后的打算，那是一件很重要的事情吧。顺便，正如我前面所说的，我也有了足够的时间读了许多我自己想看了很久的书，以及有时间来写下这一年里生活中的琐碎。</p><h3 id="关于感情"><a href="#关于感情" class="headerlink" title="关于感情"></a>关于感情</h3><p>不知我没有提起过，我的博文分类来自于北岛的一篇散文「波兰来客」，“话说回来了，那时我们有梦，关于文学，关于爱情，关于穿越世界的旅行。”我取了其中的几个关键词：文学、爱情、世界、旅行，再加上自己，便是我的分类了。在今年我重构网站时，我把爱情改成了感情，如果是感情的话，这其中便可以包含友情与亲情，就更全面些。</p><p>这一年我再次面对了直系亲属的离别，与三年前一样的是，我依旧不在其身旁，这一切离我很近也很远，我松了口气似的庆幸自己因为客观原因不需要直面这样的别离，但我也知道这不健康，学习如何分别是人生中无法逃脱的课题。我也不记得得到消息的那个晚上我的心情如何，我应该还是和往常一样，小心地收拾好自己的情绪，表现出了往常的样子。</p><h3 id="关于世界"><a href="#关于世界" class="headerlink" title="关于世界"></a>关于世界</h3><p>“这个世界会好吗？”这是今年的年末总结里最后一个主题。</p><p>审查制度似乎在我所在的这个地方变得越发严格，不断被修复加固的高墙圈住了这个国家，它正变得越来越密不透风。前些年我似乎还很容易翻过这座高墙，而如今，就像我这一段迟迟没有过审的文字一样，我不得不在一个相对私密的地方讲着无法公开的悄悄话，而我的窃窃私语也很快就会被淹没在被精雕细琢的新闻报道里。而在例如公众号的地方，我不得不删去一些较为敏感的文字。</p><p>这正如北岛所说的：“它删掉的与其说是汉语写作中的某些细节，不如说是一个古老文明的灵魂。“</p><p>我成长的那几年，我经历了极其自由的互联网环境，并一步步看着谷歌退出中国市场，接着脸书被墙、油管被墙，接着就是一切可以接触到外界的声音被掐断了。起初的几年我们抱怨着，谩骂着，可没过多久，我们便接受并且习惯了。这也并不是一件坏事，国内的互联网市场依靠着庞大的人口与活跃的市场蓬勃发展，这是全世界除美国以外其他任何一个国家都没有条件做到的，虽说这一切都有些无奈。</p><p>刚去美国那些年，我总想着，“总会好的吧？”等到国内市场成熟，互联网公司体量能与美国那几家公司抗衡的时候，一切将迎刃而解了吧。但谁又能想到这一切只是我美好的幻想罢了，这卡夫卡式城堡的权力已根植在我们心中，与恐惧相连，并由此对每个人发号施令。我再也想象不出拨云见日那天的样子。</p><p>那不如干脆翻墙而出，在外住下吧？在这特别的一年，我看到了秩序和自由，看到了中央集权和资本市场，我看到了政府的强势与人民的无力，我看到了相对公平的一小部分与绝对不公的绝大部分。那看似自由的社会变得脆弱，一遇到些什么事情，就会一触即发，各式各样的矛盾越积越深，人之间的割裂，阶级间的割裂，那是望不到头的黑暗鸿沟啊。那或者再搬回来吧？好在我依旧保持清醒，我从未吹捧过任何一个社会制度，我也从来不认为有绝对完美的；北京也好，华盛顿也好，不都只是在历史长河里寻找更好更长久的延续方式而已吗？我很感激我拥有着决定自己在哪生活的机会和权力，我没有被禁锢，我依旧自由地在这个世界上寻找自己的栖身之处。</p><p>“这个世界会好吗？”</p><p>我看到了愈发割裂的自由民主的社会，我也看到了愈发敏感的中央集权的社会，无论我在哪里，我都感觉不到这个世界朝着更美好的方向发展着。还记得「围城」所告诉我的吗？“围在城里的人想逃出来，城外的人想冲进去。”过去，我见了太多想逃出来的人；而如今，我又见了太多想冲进去的人。也许这个世界本就是一种被颠倒重置的往复循环，好一时坏一时，我们置身其中，孤立无援，又有谁能够独善其身？</p><p>这本来就是一个没有答案的问题吧，我们只能从过去的历史里窥探出某一段历史进程的答案，却无法在当下对未来做任何回答。</p><p>那么与其思考可能不再与自己有关的问题，不如在这有限的生活里好好享受阳光与空气，享受人与人之间的亲密关系，享受科技的进步，享受大自然馈赠我们的美味食物，享受地球上每一处令你停住思考的优美风景。</p><h3 id="结语"><a href="#结语" class="headerlink" title="结语"></a>结语</h3><p>今年也就这样了，无人能再改变已经发生的过往。新年之际，我首先希望自己能有余力再次延续这个写下年末总结的传统；其次我希望在未来这一年能真正享受到前面所提到的那些能令人愉快的事物；最后，听我分享了这么多，“我也祝福你，愿你有一个灿烂的前程，愿你有情人终成眷属，愿你在尘世中获得幸福。”</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于世界" scheme="http://zactiz.com/categories/world/"/>
    
    
      <category term="回忆" scheme="http://zactiz.com/tags/%E5%9B%9E%E5%BF%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我在2020这一年的订阅列表</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/12/17/subscription-2020/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/12/17/subscription-2020/</id>
    <published>2020-12-17T05:33:55.000Z</published>
    <updated>2020-12-17T08:45:29.017Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在这个年底的时候，我决定来盘点一下我这一年使用的付费订阅服务，并且算一算我一共花了多少钱在这上面，快跟我一起来看看吧。</p><h3 id="效率"><a href="#效率" class="headerlink" title="效率"></a>效率</h3><h4 id="Evernote"><a href="#Evernote" class="headerlink" title="Evernote"></a>Evernote</h4><ul><li><strong>¥198/年</strong>（中国区专业版）</li><li><strong>付费特色</strong><ol><li>同步不限设备数量</li><li>开放所有新功能</li><li>每个月20G的上传流量和无限的cloud</li><li>500个独立的work spaces且每个space可容500人</li><li>离线笔记</li></ol></li><li>印象笔记我算是订阅了很多年了，在一年半以前从美区用官方的迁移助手换到了国区账号。因为国区确实便宜，差价达到了3倍，再加上国区常有的半价活动，差价能达到5倍左右。还有自从中国区的印象笔记独立出来之后，整个团队明显做了很多积极正面的改动。比如在之前加入的<strong>合作空间功能</strong>、<strong>一键收藏微博&amp;微信内容</strong>、<strong>Mindmap笔记</strong>；还有这一年里加入了<strong>对Markdown的支持</strong>、以及模仿Notion的<strong>超级笔记功能</strong>。<br>  所以印象笔记在我这里更像是一个集成型的笔记软件，集成了日记软件、记账软件、思维导图Mindmap等等，虽然每个功能都不如各类单一功能的软件好用，但是因为使用频率并不是太高，所以集合在一起用反倒对我来说更轻松一些。我还可以把各种来自不同平台的素材很轻松的存在这里，比如公众号文章、微博、网页等等。</li><li><strong>是否续费</strong><br>  <strong>明年会继续订阅</strong>，免费版对我来说最大的问题在于两台设备的限制，这对于有手机、平板、电脑三件套的人来说是不够的，再加上我还有windows与macOS平台间同步信息的需求，所以目前会继续订阅。</li></ul><h4 id="Ulysses"><a href="#Ulysses" class="headerlink" title="Ulysses"></a>Ulysses</h4><ul><li><strong>¥293/年</strong>（中国区）</li><li><strong>付费特色</strong><ol><li>不付费就不让用</li></ol></li><li>的确是写作利器，简单好看的UI再加上iOS与macOS的无缝保存同步让写作效率大大提升，今年所有的博客文章都是通过这款软件完成的。我还专门写过一篇名叫<a href="https://www.zactiz.com/2020/05/18/ulysses_review/" target="_blank" rel="noopener" title="Ulysses三个月使用感受">「Ulysses三个月使用感受」</a>文章来介绍这款软件，这里就不多说了。</li><li><strong>是否续费</strong><br>  <strong>明年会继续订阅</strong>，因为似乎现在没法离开这款软件了，如果明年的码字需求下降了的话，我会重新评估是否要继续订阅。</li></ul><h3 id="阅览"><a href="#阅览" class="headerlink" title="阅览"></a>阅览</h3><h4 id="Apple-News"><a href="#Apple-News" class="headerlink" title="Apple News +"></a>Apple News +</h4><ul><li><strong>$9.99/月</strong>（美国区）</li><li><strong>付费特色</strong><ol><li>杂志随心看</li><li>离线保存</li><li>首页根据兴趣聚合了来自不同杂志的文章 阅读十分高效</li></ol></li><li>今年的活动送了4个月试用，于是决定认真体验一下，其中不乏「国家地理」、「时代周刊」等知名杂志。我会完整看几本自己有兴趣的杂志，除此之外我还会在首页自己关注的领域看一些被挑选出来的杂志里的文章，也就是并不会翻完所有订阅的杂志。总得来说，Apple News+的体验是十分不错的，杂志也十分精美，有很多地方专门为了移动端做了优化；并且，用12.9寸、120hz刷新率的全面屏iPad浏览全彩杂志是一件十分爽快与优雅的阅读方式。</li><li><strong>是否续费</strong><br>  <strong>明年不会继续订阅</strong>，我还是决定停止续费，首先是因为众所周知的原因，在国内看Apple News+的限制很多，不仅仅是需要翻墙了，软件本身还会检测定位、通信运营商等等。其次是我发现自己的碎片时间已经有足够的事情可以做了，比如刷微博/Twitter（这里欢迎大家关注我的微博 <strong><a href="https://weibo.com/yjqyjq/" target="_blank" rel="noopener">@zactiz</a></strong>，以及正经推特 <strong><a href="https://twitter.com/zactizz" target="_blank" rel="noopener">@zactizz</a></strong>）。除此之外，Apple News+的替代品有很多，比如RSS订阅、微信公众号、微博长文章，当然还有杂志自己的订阅软件、以及实体杂志。</li></ul><h4 id="微博"><a href="#微博" class="headerlink" title="微博"></a>微博</h4><ul><li><strong>¥118/年</strong>（会员）</li><li><strong>付费特色</strong><ol><li>不会被塞关注</li><li>评论里发图</li><li>各种丰富的个性化设置</li><li>尊贵的vip图标</li></ol></li><li>我这个月决定捡起杂草丛生的微博来使用。以前一段时间很少用的原因是我已经注册微博超过十年了，说了太多不成熟的话，我也懒得去一一删除或者隐藏，所以干脆不再向人提起我有微博这回事了。这个月整理了一下关注列表，发现自己还是挺经常在微博上看信息的，特别是在一些游戏、旅行、数码等我有兴趣的领域里，微博确实是一个高效的信息获取渠道，我只是发送新的东西了。<br>  我好多次遇到了自己想发图片评论，但是收到了限制的问题，这是我开通会员的初衷。顺便换个自己喜欢的主页背景和有趣的微博来源信息也算是一件有趣的事情，那这次充值会员就当是鼓励自己多发些东西了吧</li><li><strong>是否续费</strong><br>  <strong>明年大概率不会继续订阅</strong>，微博会员能提供的功能确实对我来说确实很有限，每个月十块左右的价格如果没有活动的话也不划算。</li></ul><h3 id="音乐"><a href="#音乐" class="headerlink" title="音乐"></a>音乐</h3><h4 id="QQ音乐"><a href="#QQ音乐" class="headerlink" title="QQ音乐"></a>QQ音乐</h4><ul><li><strong>¥128/年</strong>（豪华绿钻）</li><li><strong>付费特色</strong><ol><li>无损音乐试听与下载</li><li>vip曲库随心听</li><li>尊贵的绿钻</li></ol></li><li>感觉没什么好特别介绍的，可以说是目前中文曲库最全的流媒体音乐平台，我也写过一篇关于音乐播放器的文章，里面写到了我为什么要从网易云音乐转移到QQ音乐，欢迎前往阅读，<a href="https://www.zactiz.com/2020/01/12/%E6%88%91%E4%B8%8E%E9%9F%B3%E4%B9%90%E6%92%AD%E6%94%BE%E5%99%A8/" target="_blank" rel="noopener" title="我与音乐播放器">「我与音乐播放器」</a>。总的来说，目前体验还行，除了腾讯总是搞些花里胡哨的东西，整个软件看起来比较繁琐。</li><li><strong>是否续费</strong><br>  因为不断上当受骗购买买一年送一年的活动，再加上忘记关掉自动续费，现在<strong>已经订阅到2023年了</strong>，过两年再重新考虑要不要续费吧。</li></ul><h4 id="网易云音乐"><a href="#网易云音乐" class="headerlink" title="网易云音乐"></a>网易云音乐</h4><ul><li><strong>¥178/年</strong>（黑胶VIP）</li><li><strong>付费特色</strong><ol><li>会员曲库</li><li>无损音质</li></ol></li><li>和QQ音乐其实差不多，个人认为其实只要开一家会员就够用了，大部分歌曲并不在会员曲库，主要还是自己听什么歌，版权在哪里就可以了。</li><li><strong>是否续费</strong><br>  <strong>明年不会继续订阅</strong>，基本上我Apple Music加上QQ音乐就可以听几乎所有的歌了，这两个没有覆盖到的，网易云那边一般也可以不用会员听，所以我不会再续费会员，普通版就够了。</li></ul><h4 id="Apple-Music"><a href="#Apple-Music" class="headerlink" title="Apple Music"></a>Apple Music</h4><ul><li><strong>¥5/月</strong>（中国区学生版）</li><li><strong>付费特色</strong><ol><li>不付钱就没法用</li></ol></li><li>一个月五元还要考虑什么，我也不知为什么还不需要我重新验证学生身份，所以一直白嫖学生版到现在了，（这还给了我自己还是学生的幻想）。有很多需要在QQ音乐或者网易云里购买的专辑，在这里都可以随意听，比如某经常发专辑的美国乡村女歌手。总之五元每个月或者六十元每年的价格买不了吃亏买不了上当，那位美国乡村女歌手每年出两张专辑的话还怕回不了本？</li><li><strong>是否续费</strong><br>  <strong>明年会继续订阅</strong>，应该直到Apple需要重新验证我学生身份之前我都会继续付费的。</li></ul><h3 id="视频"><a href="#视频" class="headerlink" title="视频"></a>视频</h3><h4 id="Netflix"><a href="#Netflix" class="headerlink" title="Netflix"></a>Netflix</h4><ul><li><strong>$17.99/月</strong>（美国区高级会员）</li><li><strong>付费特色</strong><ol><li>4K HDR高清</li><li>4个设备同时在线观看</li><li>不付费啥都没法看</li></ol></li><li>从11月开始Netflix涨了一波会员费，不过在十月份开始我就停止付费了。一来回到国内以后每次打开需要vpn，在用Apple TV在家里电视上看的时候总觉得卡，二来一个月一百多人民币确实挺贵的，所以很久不看Netflix我就顺势停止续费了。<br>  今年居家隔离期间还是很常看Netflix的，为了看更高清的版本还升级到了最高级会员，并且分享给了小伙伴们。这段时间Netflix也发力推出了许多优秀的原创剧和电影，可以说是目前美国最热门的流媒体视频服务了，几个人一起购买的话还是很值得的。</li><li><strong>是否续费</strong><br>  <strong>已经停止订阅</strong>，每个月18刀再加上税，一年下来也不少钱了，肯定看不回本。</li></ul><h4 id="Apple-TV"><a href="#Apple-TV" class="headerlink" title="Apple TV+"></a>Apple TV+</h4><ul><li><strong>$4.99/月</strong>（美国区）</li><li><strong>付费特色</strong><ol><li>所有原创剧/电影随心看</li><li>支持4K HDR 杜比视界反正就是你能看到的最高标准视频</li></ol></li><li>当然我这一年的Apple TV+都是白嫖的，如果你有美区账号和2019年秋季以后支持Apple TV+的新设备，你就可以免费获得一年服务使用权。原创剧的质量还是可以的，没有评分特别低的剧目，但是目前最大的问题还是这个平台的片源实在是太少了，基本上很快你就可以看完所有你感兴趣的，这和Netflix上海量的视频资源是没法比较的，再加上今年疫情对剧作的影响，我认为Apple TV+还会有较长一段时间的发展过度期，少则半年多则两年，这期间确实没有付费订阅的必要性了。不过值得一提的是，Apple TV+在国内并没有被墙（嘘！千万要小声点），所以可以很方便地在电视上看（通过Apple TV）。</li><li><strong>是否续费</strong><br>  <strong>明年基本上不会再继续订阅</strong>，除非有独家的电影上线，我会考虑订阅一个月之类的，毕竟5刀一个月就当是买电影票支持了。</li></ul><h4 id="Bilibili"><a href="#Bilibili" class="headerlink" title="Bilibili"></a>Bilibili</h4><ul><li><strong>¥178/年</strong>（电视大会员）</li><li><strong>付费特色</strong><ol><li>高清视频随心看</li><li>全面的动漫资源</li><li>支持电视系统</li><li>哈利波特全系列</li></ol></li><li>为了在家里的电视上看高清视频以及动漫和电影，开通了电视版B站大会员，比普通会员高出30元，感觉总体也不算很贵，比其他家的便宜些。如果有看动漫需求的话，B站大会员是一个无法避免的选择。再加上目前各类up基本上都在B站发视频，看看高清的片源也是一个不错的选择，总之目前来说是很划算的。</li><li><strong>是否续费</strong><br>  <strong>明年会继续订阅</strong>，价格不贵，资源较多，并且提供高清选择，开一个会员没什么问题。</li></ul><h4 id="优酷"><a href="#优酷" class="headerlink" title="优酷"></a>优酷</h4><ul><li><strong>¥9.9/月</strong>（酷喵VIP首3月特惠）</li><li><strong>付费特色</strong><ol><li>独家视频资源</li><li>高清视频</li><li>支持电视系统</li></ol></li><li>纯粹是为了让我妈看甄嬛传，在电视上开通了优酷会员的电视电脑通用版本，好在有首月特惠所以并不是很贵。优酷这两年的资源质量不断下降，似乎已经比不过隔壁的腾讯以及爱奇艺了，隔壁这两家的原创综艺和电视剧总是轮番爆火。</li><li><strong>是否续费</strong><br>  <strong>不会继续订阅</strong>，找不到继续订阅的理由，除非未来出现像白夜追凶那样的原创剧我才会回来开一个会员吧。</li></ul><h4 id="腾讯视频"><a href="#腾讯视频" class="headerlink" title="腾讯视频"></a>腾讯视频</h4><ul><li><strong>¥348/年</strong>（超级影视VIP）</li><li><strong>付费特色</strong><ol><li>独家视频资源</li><li>高清播放</li><li>支持电视系统</li></ol></li><li>我妈在电视上开了付费会员，于是我就顺势白嫖她的会员了。腾讯的视频资源确实丰富，院线电影没下线多久就会上到平台上，而且不管是电视剧还是综艺总是以一档接一档，基本是想找东西看肯定没问题。这段时间也补上了一些老电影，很多电影即使在国外平台上也需要付费点播，而这里直接电视上在线看高清版的确实省心省事。想想自己现在也懒得再去找资源下载高清电影看，耗时麻烦，可能这也是为什么我还喜欢买蓝光碟吧，拿回家就能看，终身买断，可以随时拿出来回看。</li><li><strong>是否续费</strong><br>  <strong>明年会继续订阅</strong>，当然这取决于我妈是不是续费，如果我自己决定是否续费的话，我会考虑隔一个月开这样，开的那个月把之前攒的看一看，顺便一个月时间剧也差不多完结了。</li></ul><h3 id="健康"><a href="#健康" class="headerlink" title="健康"></a>健康</h3><h4 id="YAZIO"><a href="#YAZIO" class="headerlink" title="YAZIO"></a>YAZIO</h4><ul><li><strong>¥83/年</strong>（高级版）</li><li><strong>付费特色</strong><ol><li>个人饮食指导计划定制</li><li>海量的健身食谱大全</li></ol></li><li>这是一款记录饮食摄入的管理软件，加入会员的原因最主要还是希望自己合理规划自己的饮食。当你输入你吃的东西和重量，它就能计算出你的营养摄入，而且这个软件最有优势的地方在于因为有中国版的，它的食物库有很全的中餐，这是大部分类似软件所不具备的，想想你如果吃了一盘蛋炒饭，你该怎么输入卡路里呢？但这个软件就允许你在中餐食物库中选择一个最为接近的选项，比如扬州炒饭、蛋炒饭、火腿蛋炒饭。<br>  但我还是决定放弃使用这个软件，因为最近开始系统性健身，所以会以少食多餐为主，至于吃什么的话只要没有糖就不是太大的问题，然后吃到刚有饱腹感就行。于是记录吃什么就变成了很花时间的事情，所以不如在每次吃的时候都小心控制。并且最近运动量真的不小了，什么好吃吃什么不快乐吗？</li><li><strong>是否续费</strong><br>  <strong>明年不会继续订阅</strong>，鉴于近期这款软件的使用频率真的很低，而且会员除了鼓励多用以外没有太大的用处了。</li></ul><h3 id="其他"><a href="#其他" class="headerlink" title="其他"></a>其他</h3><h4 id="Nintendo-Switch-Online"><a href="#Nintendo-Switch-Online" class="headerlink" title="Nintendo Switch Online"></a>Nintendo Switch Online</h4><ul><li><strong>2400 円/年</strong>（日本区）</li><li><strong>付费特色</strong><ol><li>联网游戏</li><li>FC&amp;SFC复古游戏畅玩</li><li>云存档功能</li></ol></li><li>这一年会员还是用得很多的，首先是因为宝可梦剑盾资料片上线，联机的频率变高了，还有就是因为动森爆火，也大大增加了我使用联机功能的频率。其实有时候联机看似不常用，但是偶尔要用的时候还是挺致命，那时候就会把会员费乖乖续上了。今年的会员快到期了，所以有没有朋友的Family Plan收留我的？</li><li><strong>是否续费</strong><br>  <strong>明年会继续订阅</strong>，还好价格也不贵，还是续费得起，再加上还要玩宝可梦、动森等等，会员费还是得乖乖交出去，just take my money任天堂。</li></ul><h4 id="iCloud"><a href="#iCloud" class="headerlink" title="iCloud"></a>iCloud</h4><ul><li><strong>¥64/月</strong>（中国区云上贵州2TB）</li><li><strong>付费特色</strong><ol><li>2TB存照片简直是随心所欲 为所欲为</li><li>支持分享你多余的空间给你的朋友们</li></ol></li><li>我去年200GB空间满了以后就升级成了2TB，现在就是肆无忌惮地在用iCloud，比如所有视频都会拍最高规格的，照片就是live photo/raw随便多少都可以存在手机里，大部分文件都被我放进了电脑里的桌面和文档两个文件夹中，并且这两个文件夹链接上了iCloud不再占用本地内存，还有所有的移动设备都开启了iCloud备份。就算这么用我也只用了不到四分之一的空间，于是我还把它分享给了其他两位帮我一起消耗用不完的iCloud空间。反正体验就是要多爽有多爽。</li><li><strong>是否续费</strong><br>  <strong>明年会继续订阅</strong>，确实iCloud对我这种在苹果生态中的用户已经没法离开了，好在体验良好，我还是会继续交钱。</li></ul><h3 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h3><ul><li><p><strong>首先总结一下2020的花费（¥）</strong><br>  效率：491/年 40.92/月<br>  阅览：118/年 9.82/月 （没有算上白嫖的Apple New+）<br>  音乐：366/年 30.5/月<br>  视频：2158/年 179.83/月 （没有算上免费的Apple TV+）<br>  健康：83/年 6.91/月<br>  其他：912/年 76/月<br>  <strong>一共4128/年 344/月</strong></p></li><li><p><strong>再根据文中的决定预估明年的花费（¥）</strong><br>  效率：491/年 40.92/月<br>  阅览：118/年 9.82/月<br>  音乐：188/年 15.67/月<br>  视频：526/年 43.83/月<br>  健康：0/年 0/月<br>  其他：912/年 76/月<br>  <strong>一共2235/年 186.25/月</strong></p></li><li><p>因为有一些服务诸如印象笔记以及QQ音乐已经付完了明年的费用，然后参与了微博买一年送半年的活动，再加上白嫖的腾讯视频，其实最终付的钱会少于上面预估的花费，不过总的来说付出的消费还是实打实摆在那里。<br>  在这个几乎所有服务都考虑订阅制收费的年代，每个月的订阅费用也变得越来越多，如果我不像今天这样仔细盘一盘的话，我根本不会知道这一年我在订阅上花了这么多钱。<br>  最后如果你也想和我一下盘算一下今年的订阅花费，欢迎你和我一起打开App Store的订阅列表，打开微信和支付宝中的免密授权扣费服务列表，还有信用卡账单来看看吧。</p></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于科技" scheme="http://zactiz.com/categories/technology/"/>
    
    
      <category term="科技" scheme="http://zactiz.com/tags/%E7%A7%91%E6%8A%80/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>最近购书分享</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/12/13/recent-books/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/12/13/recent-books/</id>
    <published>2020-12-13T10:46:44.000Z</published>
    <updated>2020-12-17T03:11:40.921Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近常常去书店逛，也买了不少书，在这分享一下。</p><ul><li><p><strong>「野火集」</strong>龙应台<br>上世纪八十年代的台湾，龙应台在台湾的报刊发表了许多杂文，并因其独特的思潮成为知名度极高的专栏作家。这本<strong>「野火集」</strong>便是她的报刊文章合集。</p></li><li><p><strong>「潮骚」</strong>三岛由纪夫<br>这本书是三岛由纪夫在1954发表的中篇小说，讲述了男主人公-十八岁的青年渔民认识船主女儿并相爱的故事。看故事介绍的时候，有一段是这么说的“三岛在<strong>「潮骚」</strong>中塑造的男主人公新治是一个肉体与理性均衡的青年，他出身寒微，但他青春、健康，活力四射，他身上涵盖了青年男性一系列优秀品质。”所以这本书已经足够吸引我了。</p></li><li><p><strong>「围城」</strong>钱锺书<br>我觉得也不用我多讲了，正是那句<strong>“外面的人想进去，里面的人想出来”</strong>的原话出处。本来在Kindle上看了些，前些天正好在书店里看到，封面也好看于是赶紧入手补票。</p></li><li><p><strong>「寂寞的十七岁」</strong>白先勇<br>白先勇的另外一本短篇小说集<strong>「台北人」</strong>让我在无数个夜晚沉浸于上世纪那个动荡悲壮的世界里，每看完一个故事都久久无法自拔。这同样是一本短篇小说集，我十分期待。</p></li><li><p><strong>「东京人」</strong>川端康成<br>之前看了半册，直到今天都还有很深的印象，讲述了战后一家东京人的故事。后面半册并没有看完，书留在了美国。于是决定再买一次把没看到的看了。</p></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于文学" scheme="http://zactiz.com/categories/literature/"/>
    
    
      <category term="阅读" scheme="http://zactiz.com/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>梦幻之海</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/12/08/sea-of-dreams/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/12/08/sea-of-dreams/</id>
    <published>2020-12-08T07:40:24.000Z</published>
    <updated>2020-12-08T08:14:11.605Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>「Sea of Dreams」是我去年这个时候听到的一首歌，它来自马男波杰克的第三季第四集，如果你恰好看过这个系列动画，你一定对这一集印象深刻。整一集都发生在海底，整一集都没有台词，整一集都只能听到模糊的环境声。</p><p>为何这一集让我如此深刻，因为我感受到了一种来自剧中的窒息感，我感受到了一种身处海底的窒息感。</p><p>剧中的波杰克只是想亲自道歉，却一直找不到正确的方式，只能任由周遭的一切变得越发糟糕，他慌忙比划、竭力呐喊，却怎么也无法出声，表达自己应该要表达的。于是整整一集，整整一趟海底旅程，什么都没有改变，到头来发现一切都只是一个滑稽的笑话罢了。</p><p>故事的最后，波杰克发现其实能够说话，他打开了开关，这趟荒谬的旅行也结束了。这时这首「Sea of Dreams」响了起来，它节奏欢快却带着忧伤，又想笑又想哭。笑是因为剧中无厘头的美式幽默，哭是因为细想剧里想表达的不就早已在我们生活中上演了吗？</p><p><a href="https://music.apple.com/cn/album/sea-of-dreams/1450982828?i=1450982844&l=en" target="_blank" rel="noopener">「Sea of Dreams」</a></p><blockquote><p>You’ll find me<br>In a sea of dreams<br>Where no one cares about my words<br>I hear her voice<br>She laughs now<br>She loves me now and always did</p></blockquote><p>不知你是否和我一样听到一首歌时就会想起当时听到它时的情形。西海岸的风仿佛又轻拂耳畔，我似乎再次想起了加州的阳光，此时的那里一定也温暖如旧、热情似火。一年就此别过，去年我在南加向西眺望，穿过太平洋那便是上海，如今我站在这里朝着东边瞥去，在海的那头看见了去年的自己。</p><p>生活就是这么奇怪，说不出的话飘在风中抑或沉在海里，莫名开启一段没有结果也没有意义的旅程，错过了一个又一个人，还有再也无法化解的误会。一个人来，一个人去，大骂两句，生活还是要继续，还是孤独无比。</p><p>最后，你将在一片梦幻之海找到我，在那里没有人在乎我说的话。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于文学" scheme="http://zactiz.com/categories/literature/"/>
    
    
      <category term="启发" scheme="http://zactiz.com/tags/%E5%90%AF%E5%8F%91/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://zactiz.com/tags/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
      <category term="安慰" scheme="http://zactiz.com/tags/%E5%AE%89%E6%85%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>近期数码设备消费心得</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/12/07/review-devices/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/12/07/review-devices/</id>
    <published>2020-12-07T09:38:55.000Z</published>
    <updated>2020-12-07T09:47:38.817Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今年真的是令人破费的一年，其实这篇文章应该叫做「近期消费心得之为什么我不买PS5与M1 MacBook？因为没钱」。不过除了没钱之外还是有一些心得的，希望它们能给你带来一些建议。</p><ul><li>手机</li></ul><p>首先赶上了两年一次的换手机周期，更新了手上的iPhone，毫无疑问，我拿到新手机以后迅速嫌弃了原来的手机，现阶段顶级的相机系统、更大的屏幕、更大的内存与容量、新的外观与MagSafe、当然还有拿着新手机的满足感，都让我觉得这次升级依旧是物超所值。当然老的手机代替了更老的7P成为了我新的备用机，依旧流畅好用，应付自如。</p><ul><li>平板</li></ul><p>其次今年我更新了iPad Pro，其实自从2018年推出全面屏的iPad以来我就心心念念希望换掉手上的iPad Pro 10.5。今年终于等来了更新，即使这次升级幅度很小，我还是换了个iPad Pro 12.9，更大的屏幕让其与我手上的10.5有了不一样的使用场景和差异化的使用方式，所以我也没有淘汰原来的iPad。目前为止我都很满意这次升级。</p><ul><li>Switch</li></ul><p>除此之外，我还入手了Nintendo Switch Lite，因为是宝可梦限定版，并且仅售199美元，所以这次消费几乎没有思考第一时间入手了。这台设备成为了我宝可梦专用设备，十分出色的手感以及优秀的便携性让我出门几乎不会再考虑带原来那台Switch（除了玩无法转移存档的动森的时候）。Switch Lite让我找回了玩掌机的感觉，它很像当年的PSP，事实证明除了动森那段时间，使用它的频率已经超过了原本的Switch。</p><p>以上的iPhone和iPad因为是我使用频率最高的两个设备，所以我对于他们的更新并没有犹豫太多。接下来说几个我毫无更新欲望和忍住了购买的产品。</p><ul><li>手表</li></ul><p>首先是今年的Apple Watch对于我手持Series 5的用户来说实在是毫无吸引力，去年更新手表也是因为我最早的初代Apple Watch屏幕脱落无法使用了，不得己去更新的。Apple Watch只是一款辅助设备，并不能成为一款娱乐设备或是生产力工具，所以只要它能提供我需要的时间以及健康运动检测，并且偶尔能推送信息就足够了，我并不会花钱去经常更新它。</p><ul><li>电脑</li></ul><p>接着是今年的M1 MacBook，我有思考过是否要把我手上的MacBook拿去Trade in换一台新电脑，这样我可以获得大幅性能上的提升，键盘将由蝶式键盘换成更好用的剪刀手键盘，还有实体esc键等特性。不过我最终忍住的原因是，第一我觉得早晚MacBook系列会采用类似于目前iPad Pro的那种全面屏设计并且加入Face ID，所以可能一两年内将迎来一次大的模具更新，到时候再买的话会更好一些；第二我认为目前还是有个别软件没法很好的适应新的芯片，这对于只有这么一台主力Mac的我来说还是有些担心。</p><ul><li>PS5</li></ul><p>最后讲讲PS5，本来这应该是我最想升级的设备，我手上的这台PS4已经使用了近5年的时间，因为我没有升级PS4 Pro，所以说运行近两年的3A大作时的确有些力不从心。这时候我把希望寄托在了完美向下兼容的PS5上面，想着有了它我就可以补上那些错过的3A大作了。问题是现在我几乎不可能以原价499的价格买到它，于是我想了想目前还是有不少游戏没有玩，在等价格回落到正常水平的这大半年我完全可以优先玩老的PS4游戏或者Switch，完全不用急着入手PS5。</p><ul><li>显卡</li></ul><p>不得不说，今年的英伟达的确是把牙膏挤多了，Geforce RTX 3080/3070以优秀的新价比成为了这些年最值得更新的显卡。不过我依旧没有更新，一来加价现象严重，二来我目前似乎没有使用更高显卡的需求，无论是剪辑还是游戏，都暂时满足了我的基本需求，如果来年价格再低一些的话，我相信3080将会在未来很长一段时间里成为一张热门显卡。</p><p>今年依旧是因为疫情，各个厂商似乎都在发力推出更有吸引力的产品来刺激消费，虽然科技产业影响较小，但是因为供应链等关系，这时候资金显得尤为重要，我相信很多企业宁愿多亮些底牌来度过这段较为艰难的时期。那么这一期消费心得就到这里，欢迎讨论。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于科技" scheme="http://zactiz.com/categories/technology/"/>
    
    
      <category term="科技" scheme="http://zactiz.com/tags/%E7%A7%91%E6%8A%80/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>冬月小结</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/12/05/november-summary/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/12/05/november-summary/</id>
    <published>2020-12-05T05:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-05T05:03:46.690Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这个月开始似乎就不再能单穿一件出门了，从薄外套到厚外套，根据每天不同的温度替换着，这就导致了椅子上沙发上堆满了衣服，毛衣卫衣还有外套。此时就想起了在美国的那张沙发，不管多少衣服都能堆在上面，仅需每周彻底整理一下，确实方便。</p><p>这个月逛了不少次书店，可以有无限的中文书籍看对我来说是一件十分幸福的事情，导致了一钻进书店就这个也想看那个也想买，于是给自己规定了一下每次最多买两本书，且必须在同一个月内开始看。港台地区的书籍我一般不喜欢买简中版，总让人觉得是不是缺斤少两，不过其实只要不是敏感题材，涉及政治的话，基本没有关系的。上周买了本龙应台「野火集」（三十周年纪念版），还有本三岛的「禁色」，都是接下来打算开始看的书。</p><p>本来这个月安排了不少出行计划，因为上海突然出现的个例感染而变得不太可行，也不是因为有限制，只是担心目的地城市的朋友们感到惶恐，虽然这些对于刚从美国回来的我来说真的有些小题大做。不过，这些天看来也已经基本没事了，我出行计划也要被提上日程，就算是入职前的狂欢了。最近但凡有人问我为什么最近这么浪的时候，我也是一并如此回答，“最后的狂欢”。</p><p>今年总算是接近尾声，我回看了一下年初的小结，那时最大的期待便是生活赶紧恢复到疫情前的样子，没想到整整一年过去了，它愈演愈烈，根本看不见恢复的样子，只能把所有的希望寄托在疫苗上，不过即便是这样，短则几月长则一年，这个世界都会在这种畸形的、受限的、奇怪的状态下运转。国内虽然已经大致恢复成了去年的样子，但是那终究是像个被禁锢着的巨大牢笼偏安于一隅，难以进去更难以出去。</p><p>你可能觉得我悲观，但每每看到护照上的签证几乎都失去效应时，我就深刻地意识到如今这个世界终究无法让人自由。国籍便是一道从出世开始就存在的隐形枷锁，即便你花费了大把力气渐渐冲淡了这个枷锁，一场突如其来的疫情又把人打回原形，再次被束缚在一个或大或小的地方。好在还有书籍以及互联网，能让我打破身体的限制，去往我想去的地方，正所谓身心有总一个在路上吧。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于自己" scheme="http://zactiz.com/categories/me/"/>
    
    
      <category term="总结" scheme="http://zactiz.com/tags/%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>华为智慧屏</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/12/02/huawei-tv/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/12/02/huawei-tv/</id>
    <published>2020-12-02T09:02:55.000Z</published>
    <updated>2020-12-02T09:07:12.790Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>华为智慧屏是我今年回国以后买的最值的产品了。双十一期间，它仅售3499的价格打动了我。</p><ul><li><p>硬件指数<br>首先它55寸、真4k、HDR一个都没少，硬件方面在同价位里的确是最好的那一类。它的音响效果也是优秀的，并且设计合理，虽然不如索尼的全屏幕发声技术，但是整个电视由一块屏幕再加上屏幕正下方一条长的soundbar组成，这个设计本身在同价位的电视里是最出彩的，也是质感最好的。我跑了很多能够体验到电视的店，比如小米体验店、索尼体验店，唯有在华为体验店看到它的时候让我眼前一眼，这也是我最初种草的原因。</p></li><li><p>开机广告<br>在隔离期间我就在挑选电视上花了不少功夫，在硬件达标的情况下，我还会比较一些比较细节的地方，比如华为和索尼是目前极少数没有开关机广告的电视了，这当然和它们的品牌定位有关系。那些说开机广告并不会影响开机时间的厂商（说的就是某米）其实是值得质疑的，因为开关机虽然的确要花时间，但是如果电视使用频率高的话，我会选择一直保持待机，那么唤醒其实并不占用很多时间。这点华为智慧屏也做到了，轻松待机唤醒，并且在待机状态时可以使用华为的语音助手小艺（有人解释一下为什么要叫这个吗）。</p></li><li><p>操作系统<br>其实我最不关心的是电视本身的系统，因为大部分时间我都在使用Apple TV、Switch和Playstation，所以本身我并没有把电视系统考虑进去比较。不过华为的鸿蒙系统出乎意料的不错，以至于目前我大部分时间都在使用自带系统。它不仅简洁没有任何系统内广告，并且兼容安卓应用，可以随意安装安卓市场里的电视应用，就比如国内最常用的爱奇艺、腾讯、优酷、芒果、B站。我基本上也不愁没有东西看，除了它们基本上都要会员，电视版还比一般的贵以外。（于是我开了4个会员了，前前后后一个月要花上小一百，比看Netflix贵多了……）我可能下个月开始关掉一些，或是和朋友分享一些账号才是。如果恰好你手上有华为手机的话，那么可能体验会更好一些，它系统自带的视频功能（类比Facetime）、健身教练（类比Fitness+）、投屏（类比AirPlay）、还有类似随航（Handoff）的功能。</p></li></ul><p>最后，稍微总结一下华为智慧屏的优缺点。</p><p>优点：</p><ul><li>质感远超过其他同价位竞品</li><li>没有开机广告</li><li>系统内没有弹窗及广告</li><li>借口位置合理（均在侧面）</li><li>有一枚升降式1080p摄像头</li></ul><p>缺点：</p><ul><li>非安卓系统</li><li>有智能家居控制中心，但是华为生态内的智能家居很少</li><li>遥控器没有静音……</li><li>对于不用华为手机的人来说很多功能都用不上</li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于科技" scheme="http://zactiz.com/categories/technology/"/>
    
    
      <category term="科技" scheme="http://zactiz.com/tags/%E7%A7%91%E6%8A%80/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>延安路高架</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/11/30/yanan-road/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/11/30/yanan-road/</id>
    <published>2020-11-30T13:21:08.000Z</published>
    <updated>2020-11-30T14:22:15.370Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>延安路高架桥横贯整片浦西，连接着外滩与虹桥，它是上海最核心的交通要道。</p><p>如果你路过其中最复杂的一段延安高架立交桥，你一定能注意到那根特别的、被铜质龙纹浮雕包裹着的立柱，它位于延安高架与南北高架的交汇处，每次高速驶过时我总难以好好看清楚那立体的复杂结构，从小便是如此。“开慢点”，“这个龙柱是干嘛的？”我总是对这里充满好奇；如今我也总是把这里的故事讲给同行的人或是读到这里的你。</p><p>上世纪九十年代中，也就是我出生的那年，内环建成以后，上海市中心需要一条横贯东西与一条横贯南北的高架来与内环形成一个便捷的申字高架交通结构。当工程进行到关键的东西高架与南北高架交叉联接的接口时，作为高架路主柱的基础地桩怎么也打不下去。实在没办法，请来了上海玉佛寺的一位高僧大和尚，他细细察看这里以后，沉思良久，然后开口道，解决的办法是有的，但要行一番法事，请动神明灵物让出打桩的之地。大和尚言明他道破天机，恐怕自身在世来日已无多。接着，一切行事完毕，地桩也顺利打了下去。大和尚回到寺庙，不多日无疾而圆寂。</p><p>为了纪念此事，便在延安路高架这里的柱子以九条铜质的金龙浮雕作为装饰。也许这就是故事的意义，它被口口相传，在我很小的时候就从大人那传到了我的耳朵里，这么多年我也讲给了许多人；它会永远被延续下去直到延安高架也离我们而去。</p><p>如果你曾在这个高架上从东往西穿行，在快到虹桥之际，你一定能注意到一棵巨大的堆满雕塑花朵的树型装饰，它直立于高架旁的十字路口，很难让人忽略掉。以前住在这附近时，每每看到这颗花树，我便意识到家就快到了，直到现在我看到它依旧下意识地往家的方向看去。</p><p>前夜凌晨从静安回家，依旧沿着这条延安高架，一路往家的方向前行，远方的圆月在上海的楼宇间穿行，鹅黄色的它显得格外明亮，轮廓清晰，表面夹杂着的灰色，有些不真实，有些像是被谁贴上去似的。不知你是否也注意过这几天的月亮，它就像是「1Q84」里那个巨大的金色月亮，它是否还是那个自古就有的原来的月亮？它在预示着什么？我们看到的是否也是同一个月亮？我们生活在同一个世界里吧。那又是另一个故事了，来自书里的故事。</p><p>可以预见的是，再闪耀的月亮也将会落下，今日的太阳将照常升起，就像在此之前的每一天清晨那样。毫无意外地，没多久我又遇到了那棵看过了无数次的花树，我的生活对于我自己早已发生了翻天覆地的变化，但它甚至都让人无法察觉一丝变陈旧的痕迹。</p><p>没过多久，车驶下延安高架，虹桥便到了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于世界" scheme="http://zactiz.com/categories/world/"/>
    
    
      <category term="启发" scheme="http://zactiz.com/tags/%E5%90%AF%E5%8F%91/"/>
    
      <category term="回忆" scheme="http://zactiz.com/tags/%E5%9B%9E%E5%BF%86/"/>
    
      <category term="想象" scheme="http://zactiz.com/tags/%E6%83%B3%E8%B1%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>杭州的些许印象</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/11/24/hangzhou-impression/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/11/24/hangzhou-impression/</id>
    <published>2020-11-24T07:30:20.000Z</published>
    <updated>2020-11-25T07:31:53.887Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>其实说起杭州，是一个离我十分近的地方，一个小时不到的高铁或是两个小时左右的车程便能从上海赶到了。然而有趣的是自从小学时去过两次以后直到近两年才再次来到这里。这是一件很微妙的事情，大名鼎鼎的诸如西湖、雷峰塔等等我都还留有深刻的印象，但又与此时所见的相差甚远。印象里当年的杭州还是充满着旅游景区的味道，街边叫卖的声音充斥着整趟旅程；如今杭州早已跻升二线城市前列，景区的管理规划也井井有条起来，优秀的绿化更是让这里有了区别与国内其他城市的地方。</p><p>去年来过一次杭州，不过那次仅仅住了一晚，有很多地方或是说存在于记忆里的地方都希望再去刷新一下记忆。于是今年出行的第一站我便又选择了这里，它似乎离我更近了，早上九点起床，十一点多我就来到了杭州城里，中午便和小伙伴吃起了午饭。相比许多年前车马劳顿大费周章几小时，让我完全没有了出远门的心态。</p><p>杭州作为一个包邮地区的核心城市，这里的让人觉得熟悉，无论是差不多口味的菜品还是夹杂着吴语小片的口音，甚至这里年轻人的穿着方式都透着些相似。上海几乎所有的连锁店你都能在这里找到分店，这也让我感觉到另一种熟悉，也不知道这是好是坏，资本似乎正在慢慢侵蚀地方特色；当你远离了西湖，你可能分不清这里是哪个城市了。</p><p>杭州的交通似乎我就说不出什么好话了，让人总有种匹配不上与之相应发展程度的感觉，可能是因为西湖对于杭州独特的地理位置，大兴建设高架与地铁变得不太现实，似乎只能寄托于转移城市中心，比如把更多的社会基础设施迁移至钱江新城就是个很好的解决方式。</p><p>杭州到处渗透出它那绵长却不沉重的历史，西湖见证了这个城市上千年的变迁也见证了这个国家或者说民族的兴衰沉浮，但无论如何改变，杭州从来都没有沉寂过；它总是能置身事外、独善其身，让你感觉不到历史的残酷。你从杭州的地铁站名就可以嗅出这个城市的态度，“龙翔凤起“、”武林门“、“凤凰城”，相比上海的“南京路”、“陕西路“多了十足底气，那是一种只有时间能给予的优雅与自信。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于旅行" scheme="http://zactiz.com/categories/travel/"/>
    
    
      <category term="重逢" scheme="http://zactiz.com/tags/%E9%87%8D%E9%80%A2/"/>
    
      <category term="秋天" scheme="http://zactiz.com/tags/%E7%A7%8B%E5%A4%A9/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我为什么要升级到iPhone 12 Pro Max</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/11/15/iphone-12/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/11/15/iphone-12/</id>
    <published>2020-11-15T08:12:55.000Z</published>
    <updated>2020-11-15T08:33:38.819Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>手上的iPhone Xs Max还依旧流畅好用，但是我还是没忍住升级了手机。从iPhone 6开始我一直保持着两年换一次手机的频率，所以总得来说这次算是例行更新。</p><p>最早从iPhone 6升级到iPhone 7 Plus，主要原因有三点。第一是我已经习惯了iPhone 6的大屏（当时算是大屏了），此时再换成7 Plus更大的屏幕也就十分顺其自然。当年我没有选择6 Plus的原因就是我一下子无法接受屏幕从3.5跨越到了5.5，iPhone 6的4.7寸就刚好。第二是iPhone 6的16G闪存实在是让我忍不下去了，大屏手机带来的一大问题就是应用的占用空间直线上升，再加上照片也更占地方，iPhone 6的最后那段时间我是一直在“手机空间严重不足”中的提醒中度过的。第三便是亮黑色的iPhone 7 Plus深得我心，现在拿出这台手机，我依旧会感叹亮黑色那光滑有质感的一体成型金属外壳，还有背后恰到好处的双摄像头设计。</p><p>后来从iPhone 7 Plus升级到iPhone Xs Max的原因就十分简单，我跳过了iPhone X这一代以后，Xs Max对我来说的升级点十分丰富，比如结构光Face ID、全面屏设计、无线充电、双卡双待、前后玻璃面板加金属中框的设计等等。</p><p>那回到今年，对我来说今年的升级点主要是两个。第一是相机系统，比起我的Xs Max，多了一颗超广角镜头，今年我有无数次感叹要是这时候我有超广角镜头就可以把所有画面都拍进去了，可见超广角是一个比长焦更重要的需求，这也是为什么iPhone 11/12的摄像头选择是主镜头加超广角而不是长焦吧。夜景模式也是我心心念念的功能之一，这代在去年的基础上给广角和长焦两个镜头都加上了夜景模式，相信苹果的相机调教下这个功能会相当实用。拍视频是我可能会需要的功能，目前来说我还是拿手机拍视频的频率很低，因为真的懒得剪……但是假设在手机上剪视频变得更加容易以后，拿手机拍完、剪辑、再分享这一套流程都能轻松实现的时候，我会更愿意分享视频吧。</p><p>第二点是Magsafe，我相信这是一个全新的生态系统，未来有许许多多的配件将会围绕它展开，这个设计有点像手机多了一个模块化的部分，并且这个模块是由手机向物理现实世界延伸的，就比如官方的卡包。除此之前，Magsafe的手机支架、无线充电器、可替换的背壳、甚至是装饰性的背后磁贴，我相信第三方配件将会有巨大市场。</p><p>除了这两个，新手机对我的使用就没有太大的变化了，大一些的容量日常使用也只是可以多缓存些歌曲多装几个游戏；6.7寸与6.5寸的差别几乎感知不到，倒是那直角边所带来的硌手的手感让我十分不适应。</p><p>今年iPhone的直角边设计加上Magsafe配件让手机识别度异常高，在地铁上你能几乎一眼就找到这些年几乎唯一的直角边手机（某锤手机除外），再加上iPhone特有的摄像头模块排列方式，你想让别人知道你用的是最新的手机完全不成问题。</p><p>最后给一些升级建议，今年算是外观改动的大年，未来一两年里，这个设计不会有太大的变化，所以iPhone 6/7/8/X的用户想升级的话是一个很好的节点，再用两三年甚至四年都没有问题。iPhone Xs/Xr/11的用户可以考虑一下新的摄像系统以及外观是否对你有足够的吸引力，对5G有没有需求，如果没有的话我相信你们手上的手机应该还是足够流畅，玩游戏也不成问题，等到明年升级没问题。安卓用户的话如果你想转用iPhone，那要做好进入这个生态的准备，因为很大概率你会想要买个Apple Watch、买个AirPods，虽然它们体验都相当不错，但是的确是一笔不小的开销。关于机型的选择的话，我建议在iPhone 12和iPhone 12 Pro Max之间选，拍照需求很高并且喜欢大屏（或者不差钱）的那就Pro max，不然的话iPhone 12明显是一个比iPhone 12 Pro更好的选项，它有更轻的机身、除了长焦镜头以外和Pro几乎没有功能上的区别。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于科技" scheme="http://zactiz.com/categories/technology/"/>
    
    
      <category term="科技" scheme="http://zactiz.com/tags/%E7%A7%91%E6%8A%80/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>十月小结</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/11/06/october-summary/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/11/06/october-summary/</id>
    <published>2020-11-05T18:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-11-05T18:03:05.150Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在家待业的一个月，我也不知道为什么一点点都着急不起来，可能是因为留给自己的退路太多了，于是似乎做什么都无所谓，并且明知道这样的状态并不可取却也没有动力去改变它。</p><p>在这似乎清闲的一个月里，我像前段时间一样看了几本书。比如拖了很久的「午夜之门」。这是一本北岛的散文集，我很庆幸自己看到了好无删节的原版，里面有大量的关于当年天安门事件的情节。比如在世界各地遇到的因为此事被迫流亡海外的人们，他们大多充满抱负、死里逃生，最后安身于世界一隅，有的悠然自得，也有的郁郁寡欢。话说回来，北岛本人也是这流亡者们中的一员，在异乡看到同样境遇的故人，总会有别样的情感吧。这本书正是以每个人物出发，每一篇散文都是一个人的故事，少则几年多则几十年的经历被几句话草草概述，轻松的背后是多少辛酸和沉重；这些散文又以地域划分，法国、美国、南非、德国等等，你被书里的故事拽着路过这个偌大的世界，你永远都不会知道这背后还会有多少不为人知的沉沉浮浮。</p><p>总觉得前些时候看得书有些沉重，偶尔会沉浸在那些漫无目的遐想中，接下来大概会先看一些轻松点的，放一放这没什么意义的叹息和忧愁。</p><p>上海算是真正地入了秋，似乎很难再穿短袖出门了。但这怎么拦得住“芝加哥人”，我还是习惯穿着短裤出门，再加一件卫衣，“这在芝加哥和夏天没什么两样，“我总是这么和周围的人说。“你这样早晚关节炎，”我妈也总是在我出门前善意地提醒我。</p><p>在上海已经丝毫感觉不出疫情的存在了，除了在坐地铁时还是强制大家带口罩，但似乎每个人都心知肚明这只是做做样子罢了，就像每个地铁站的安检机器一样，除了提供就业岗位以外还有什么用处吗？</p><p>这个月还在楼下的连锁健身房办了张卡，办了全市通，心想周末的时候可以去另外几家带泳池的门店游泳，可一个月过去了，每周末都安排得满满当当，不知这周能不能去一趟。</p><p>在上海的生活着实是便利，就冲着在任何时间都能吃到海底捞这点来说，在上海生活的人们是幸福的。我想起在芝加哥的凌晨整个城里只有一家中餐和极少数的全天麦当劳开着，想吃点热食真是一件困难的事情。除此之外这个便利还体现在无比发达的物流上，我真的再也没有担心过丢快递这件事了，期待了许久的快递不翼而飞死无对证这件事在极其不负责的美国快递员和公寓管理处共同努力下成为了现实。我的最高纪录是丢了一台一千六百刀的电脑，然后去警局报案之类的，大概前前后后又花了一个月才拿到补上的电脑。</p><p>在这个秋天的夜晚，你听不到窗外萧瑟的风声，听不到若隐若现的虫鸣，一切都百无聊赖，它们沉寂着、持续着、消散着，等待着冬天的来临，等待着生命的消逝。一个月的光景又悄然而去，不知你的十月是否安详？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于自己" scheme="http://zactiz.com/categories/me/"/>
    
    
      <category term="总结" scheme="http://zactiz.com/tags/%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>城里老鼠</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/10/29/city-mouse/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/10/29/city-mouse/</id>
    <published>2020-10-29T08:37:45.000Z</published>
    <updated>2020-10-29T08:42:17.193Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“美国有这么个童话故事：一个乡下老鼠请城里的老鼠到乡下做客，用玉米、土豆和谷子招待他。饭后城里老鼠不吭声，只是请乡下老鼠到他那儿去做客。有一天，乡下老鼠进了城。让他惊讶的是，城里老鼠吃的比他好十倍：干酪、奶油、火腿、蛋糕等。正在大吃大喝，城里老鼠惊呼：‘快逃命，恶猫来了！’四抓狂奔，刚逃过一劫，又差点被满街飞跑的汽车压死。最后，乡下老鼠喘着气说：‘我还是在乡下过太平日子，总比这好吃好喝可处处担惊受怕的生活强。’”</p><p>上面这段来自最近读的一篇北岛的散文「乡下老鼠」，文中北岛说自己曾经也做过好几十年的城里老鼠。后来满世界流亡，直到搬进加州的小镇定居下来，成为了一只乡下老鼠。每每回到城里做客时好吃好喝，却还是惦记着乡下的太平日子。</p><p>后来他写道，“俄国著名的大提琴家罗斯卓波维奇说过，大都市的人匆匆忙忙奔向死亡。这话在理，你想想那些城里老鼠整天疲于奔命，就像上了发条，除了睡觉，哪儿有歇的时候？其实生命过程就是一种体验，若无清闲，哪儿来的体验？时间被填满了，压缩了。一年短如一日，唰地过去了。”</p><p>也许年过半百，很多事情早已看得明白，活得通透了，也更轻松了，不再追求新奇的体验和时间被填满的充实感。</p><p>美国小镇确实适合那样的状态。有次我在村里出门散步，沿街的一层矮房还亮着昏黄的灯光，整整齐齐地罗列在宽阔的马路边。他们的有的还在吃晚餐，有的已经坐在沙发上看新闻了，有的在院子里浇花，还有的刚出门打算遛狗。相比城里，在乡下的生活的确有了更多清闲的时间，不必再花大把时间在通勤的路上，去超市、餐厅、购物也十分快捷。最主要的是，乡下的人也少，如果你走在路上，是很难遇到与你同行的人，这也就可以解释为什么在乡下的人们会同路上素不相识的陌生人打招呼；换做是纽约或是上海，你早就被淹没在人群中了。</p><p>也许有一天，我厌倦了城市里的生活，我厌倦了快节奏的一切，我也会想尽办法搬到这么一个亲近自然的乡下地方养老，种花的院子、养鱼的池子、遛狗的林子、观鸟的台子……</p><p>可我现在似乎无法认同获得清闲就必须做一只乡下老鼠这事。周末我在我那并不宽敞的房间里躺着，似乎也是清闲的时刻。早起了一个小时，我冲上咖啡，看着毫无营养的东西，似乎也体验到了生活。时间确实被填满了，你永远都有下一件要做的事情，甚至想象不出那种望不到头的清闲生活。</p><p>更重要的是，我早已经习惯了作为一只城里老鼠这件事，我也从来没有更久地离开这样的环境。每每去我不认为是城里的地方，没过多久我便开始怀念丰富的娱乐活动和精神生活起来。我早已认为步行去超市是一件再正常不过的事情，只购买这两三天所需要的食物，两个纸袋一左一右拎在手上，沿着熟悉的路和看着不熟悉的面孔一路走回家。我也早已习惯饭后散步的地方总是灯红酒绿、人头攒动，大家都在这个较为“清闲”的时刻走出那较为拥挤的住所，来到城里最热闹的地方，嘈杂的酒吧、放着音乐的餐厅、被路灯照得明亮的公园、还有一条条不同颜色的街道。我会在周末去博物馆、去书店；这里也常常举办各种演唱会、展会。这些都是在乡下没有的体验，并且我似乎还挺热衷于这些的。</p><p>说到底我依旧还处于一个热爱体验新鲜事物的阶段，体验那些没有接触过的，不曾了解的。我可以虚心地去了解每一种艺术流派，去欣赏从未喜爱过的音乐家的演出，我不会拘泥于我喜爱的某一类别的事物，现在这个阶段，我纵使疲于奔命，但我依旧在体验这一过程，忙碌着的快乐。我十分赞同生命过程就是一种体验，清闲也好，忙碌也罢，都是这个体验的一部分。那么我现在正在体验的，就是那忙碌、拥挤、嘈杂不已的前半部分。</p><p>“要说此前我也做过好几十年的城里老鼠，‘四十不惑’那年大惑，我满世界流亡，神不守舍。五年前终于搬到加州的小镇，定居下来。和北京相比，我们小镇正算得乡下了。每回到城里做客，好吃好喝。还是惦记乡下的太平日子。”</p><p>也许未来的有一天，我坐在清净的院子，看着不远处堆满落叶的林子，也会发出诸如“还是乡下的太平日子舒服”的感概。想必那时也已厌倦了娱乐的空虚、接受了孤独的恐惧。又或许我永远想象不出离开城市的日子，我再无选择的勇气，心甘情愿地彻底做一只真正的“城里老鼠”。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于世界" scheme="http://zactiz.com/categories/world/"/>
    
    
      <category term="阅读" scheme="http://zactiz.com/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
      <category term="启发" scheme="http://zactiz.com/tags/%E5%90%AF%E5%8F%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我们都需要一个显示器支架</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/10/27/screen-stander/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/10/27/screen-stander/</id>
    <published>2020-10-27T02:02:55.000Z</published>
    <updated>2020-10-29T08:20:30.148Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我终于用上了十分常见的显示器支架，于是我现在很后悔为什么不早点用这一类的东西。</p><p><img src="/images/DSC03467.jpg" alt=""></p><h4 id="「一」省桌面空间"><a href="#「一」省桌面空间" class="headerlink" title="「一」省桌面空间"></a>「一」省桌面空间</h4><p>这个支架对我来说最有用的地方是它可以在平时不用键盘的时候给我面前腾出大量空间。其实很多时候键盘并不是一件使用频率很高的东西，他基本上只有在我写作、码代码、聊天的时候会被大量使用（还有游戏）。除此之外，比如我看视频，刷网页等等，我完全可以把键盘收起来，并把iPad之类的放在面前，或是做笔记（打手游）或是阅读（聊天）都很方便。</p><h4 id="「二」防尘防溅"><a href="#「二」防尘防溅" class="headerlink" title="「二」防尘防溅"></a>「二」防尘防溅</h4><p>如果你也和我一样喜欢在电脑前边看视频（干活）边吃外卖，这个支架能彻底解决食物溅到你昂贵的机械键盘上的问题。我原来甚至会在键盘上盖好纸巾甚至把键盘拿走，从此以后你再也不怕边吃边看视频（干活）了。平时把键盘收进支架里也能减少键盘积灰（不过每天码键盘的人的键盘怎么会有灰呢）。</p><h4 id="「三」让桌面整洁有序"><a href="#「三」让桌面整洁有序" class="headerlink" title="「三」让桌面整洁有序"></a>「三」让桌面整洁有序</h4><p>作为一个（前）守望先锋玩家，我一直用的是有线键盘，因为总是担心无线会有延迟（其实我这水平我也感受不出来延迟，主要还是买不起）。原本键盘的黑线又长又粗，在木色的书桌上就格外晃眼，这下好了，轻轻一推眼不见为净。</p><h4 id="「四」脖子也不酸了"><a href="#「四」脖子也不酸了" class="headerlink" title="「四」脖子也不酸了"></a>「四」脖子也不酸了</h4><p>我的这台显示器因为没有高度调节，于是总是觉得有些低，每次低着头看一段时间就受不了了。自从把它垫高了十厘米以后，脖子不酸了，背不驼了，我还能肝！</p><h4 id="「五」它真的很便宜"><a href="#「五」它真的很便宜" class="headerlink" title="「五」它真的很便宜"></a>「五」它真的很便宜</h4><p>我真的就在淘宝上随便挑了一个销量很高的简单支架，关键词“显示器支架”，二十还包邮，本来想着不好扔了也不心疼，拿到手以后看到店家仔细的包装和这结实的木质结构，我开始替商家担心他们是怎么不亏本的？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于科技" scheme="http://zactiz.com/categories/technology/"/>
    
    
      <category term="生活" scheme="http://zactiz.com/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
      <category term="科技" scheme="http://zactiz.com/tags/%E7%A7%91%E6%8A%80/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>九月小结</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/10/26/september-summary/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/10/26/september-summary/</id>
    <published>2020-10-26T06:50:20.000Z</published>
    <updated>2020-10-26T07:13:11.346Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>当意识到自己很久没写月度总结的时候已经是十月中了，真正把小结写完发出来已经即将月末，权衡以后还是决定赶紧补上，篇幅可以少点，但是总比落下好些。</p><p>九月一整个月都在担忧中度过，我直到离开美国前的一个礼拜还在思考我到底能不能顺利上飞机回到上海，而且脑袋里预演了无数次因不用原因被挡在离境前。直到我到了浦东国际机场，我才终于松了口气，一切终于是尘埃落定，顺利度过了。</p><p>现在回想起来似乎也没什么大不了的，但我那时真的是每天都在担心和处理各种心烦的事情，特别是一天一个样的登机政策，让人实在无法放心下来。一整个九月我做了四次核酸检测，看了无数篇他人的回国心得，一次次安慰自己应该不会出问题。在离开的前一天我顺利拿到了阴性的核酸报告，我缓了缓心；在芝加哥奥黑尔国际机场我顺利把我四个行李箱拖运掉我又缓了缓心；接着我顺利离境来到苏黎世机场转机，看着候机楼里的同胞我总算是把悬了很久心放下了。</p><p>接着就是进入上海并隔离。隔离生活也没有想象中那么难熬，倒完时差便已经过去一大半了，具体的情况已经写在前段时间的「隔离日记」里了（可能就这因为这个隔离日记让我忘了写小结这件事吧）。</p><p>这个月可以讲的就这么多了，确实一共就两件事，或者说一件事——回国。我的这一年，或者说这两年又在这一个月里画上了分割线。我不知道几时再回来，我也不知道这个选择是否是正确的，但是我既然已经这么决定了，那便是唯一的选择了。</p><p>夏天也彻底离开了，伊利诺伊的枫树应该已经褪去了原有的绿色，很快它们就会变得鲜红，然后就在这最热烈的颜色中零落。冬天近在咫尺。</p><p>最后分享一首朴树的「空帆船」：</p><blockquote><p>我迎着风<br>金山银山繁华云烟温柔之夜<br>我什么也不带走<br>那狂风那不知吉凶的我的前程<br>什么也不能让我留下<br>当我听到风从我耳旁呼啸着掠过<br>我爱这艰难又拼尽了全力的每一天<br>我会怀念所有的这些曲折<br>我迎着风</p></blockquote><p>那么下次十月小结再见。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于自己" scheme="http://zactiz.com/categories/me/"/>
    
    
      <category term="总结" scheme="http://zactiz.com/tags/%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我的iOS14使用报告-桌面小组件的现状</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/10/10/ios14-widgets-2/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/10/10/ios14-widgets-2/</id>
    <published>2020-10-10T08:43:22.000Z</published>
    <updated>2020-10-10T10:43:44.882Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我在三个月前写过一篇文章，讲了我升级iOS14测试版以后对于桌面小组件的体验和展望，那时候仅仅通过了官方自带应用的使用情况来分析，现在iOS14正版也已经推出半个多月，桌面小组件的现状如何呢？</p><p>放眼望去，近期App Store的免费排行榜都离不开桌面小组件这个关键词。最显眼的便是Widgetsmith和Color Widgets两个以自定义桌面小组件来美化桌面为目的的软件了。这类软件在过去也出现过，比如当年iPhone X发售以后的一众以刘海为主题的壁纸软件，然而这类软件将会因为失去新鲜感而被慢慢抛弃。</p><p>Widgetsmith和Color Widgets也会因为其他更实用的小组件的出现而被人们遗忘，现在他们这么多人用还是因为支持小组件的软件还不够丰富且无法满足一些需要。这次就先不讨论这类只是为了小组件的软件。</p><h3 id="工具类软件"><a href="#工具类软件" class="headerlink" title="工具类软件"></a>工具类软件</h3><p>此类型的软件因为与小组件功能十分匹配的特性，所以有不少工具类软件在第一时间得到了更新。Todo类软件就不用多讲了，例如TickTick、Things、Sorted、Todoist等等，它们在体验上并没有太大差异，总是平时习惯用什么软件继续用就好了。</p><p>因为我一直有在电脑桌面贴便签的习惯，我就很希望这可以延续到手机上，本来我把希望寄托在了各类笔记软件，但是我常用的都没有更新小组件功能，系统自带的也不够实用，我便开始寻找能够满足我使用的软件。</p><p>于是我想起来很多年前我用过3M出的Post-it软件，没错就是你们日常用的便利贴品牌，当时最有趣的功能是可以用摄像头扫描一墙的便利贴并把它们转换成电子版存在手机里，并且可以同步到印象笔记，但后来因为不再能同步了，以及印象笔记出了自己的便签功能我便不在用Post-it这个软件了。但这次我第一时间想起了它，结果也并没有让我失望，它能允许用户把任意便签贴在桌面上，并提供四种实用的Widgets。这真的有了一种你把便利贴贴在了手机桌面上的感觉，体验十分不错，支持文字、手写以及扫描现实中的便利贴三种方式输入，也支持iCloud同步，唯一美中不足的是现在以及不支持同步到任何第三方的笔记软件了，有些可惜。<br>不知道之后几款常见的笔记类软件支持桌面小组件以后，能不能替换掉Post-it，暂时先期待一下。</p><p>我又想起了iPhone4时代我用的倒计时软件Days Matter，它的更新也终于支持把重要的日期提醒放在桌面上了。背景可以换成自己的图片。我相信他们的开发这几年做梦也会盼着桌面小组件吧，毕竟对一个倒计时提醒软件来说，桌面小组件有多重要我就不多说了。类似的软件还有黄历、星座、每日运势等等，不需要专门打开，更新频率也只有每天一次，但是就想没事时候扫一眼的。</p><h3 id="旅行类软件"><a href="#旅行类软件" class="headerlink" title="旅行类软件"></a>旅行类软件</h3><p>先说说国内各家航空公司的App，国内一众航司App界面有多复古我们有目共睹，很明显是外包团队，那些团队iOS软件开发水平你们也是知道的，先不说有多花里胡哨吧，到现在连iPad横屏使用都做不好，就不要指望能支持最新的功能了。而且航司App也懒得更新支持新功能，因为毕竟就算它们的App是坨翔，用户也没有其他选择。于是国内航司App均不支持小组件也在预期之中。另外这里我再批评一下东航南航，做一个iPad版有这么难吗（有这么贵吗）？</p><p>美国这边一向不会做App的UA果然没有让人失望，毕竟这是个去年才支持把会员卡放入Apple Wallet的App。AA可能是第一家支持小组件功能的航司，他们的Widgets支持查看未来的行程情况，这么做的优势很明显，它可以一直停留在桌面上，很直观地提醒用户即将到来的航班信息，减少忘记航班的可能，也不用在到机场时匆匆忙忙的在手机里找航司app，点好几次看到自己的航班。</p><p>还有个别航空管理软件更新并支持了桌面小组件，比如App in the Air，它不仅可以看未来航班信息并在起飞前提醒用户check in，还可以在航行过程中实时查看剩余的飞行时间。在平时没有航班的时候它显示的则是自己所有的航行时间以及里程，十分贴心。我觉得这是目前为止见过最好的航空类软件的小组件展示方式了，希望各家航司可以参考一下。</p><p>酒店App目前为止全线沉默，不过在未来一段时间里可以更新是肯定的，因为功能目标其实十分明确，在用户有行程的时候显示行程信息，在没有行程的时候显示会籍信息就可以了。一方面提升用户对酒店会籍的忠实度（催促用户赶紧来花钱住酒店呀，不然怎么保级？）另一方面在出行看常常看到自己的酒店信息难道不是一件很开心的事情吗（出去玩能不开心嘛）。</p><p>前几天发现Expedia（用于订机酒租车，可以理解为美国的飞猪）也更新了桌面小组件功能，开心地赶紧更新了一下，于是我最害怕的事情发生了。如果没有行程的话，这特么不就是一个时时更新的广告嘛？简直堪比车站的电子广告牌，小组件上的标语是“Ready for your next vocation? Check out today’s top deals.”并辅以美丽的风景照以吸引你在疫情期间愉快地旅行（或传播病毒）。还有大中小三种尺寸的Widgets（广告），生怕你看不清风景照里的小哥哥小姐姐。至于飞猪、携程、去哪儿，开发应该还在办公室愉快地摸鱼，放过他们吧。</p><h3 id="健康类软件"><a href="#健康类软件" class="headerlink" title="健康类软件"></a>健康类软件</h3><p>这一类软件其实是我挺期待更新小组件功能的，因为自从把来自Apple Watch的Fitness放在手机桌面以后，我确实更容易想起合上每日圆环了。后来一个我在用的记录饮食的软件YAZIO也更新了，它一口气支持了八种不同的小组件，允许把一天的喝水量、摄入卡路里、喝水量等等信息分别贴在桌面上，于是这个已经被我几乎弃用的软件又重新绽放活力，我有事没事就想着把今天吃的东西记录下来，好让小组件不那么空。</p><p>对了，还有个叫做懒饭的菜谱类软件支持了桌面小组件，下载下来试用过后，我发现它除了在深夜把食物照片直接放在桌面上勾引我吃夜宵以外没有任何用处。</p><p>另一个用于放松冥想的软件Calm也喜获更新，不过其主要目的依旧是更吸引用户去点开它，早上它会推送一个适合早上的冥想，并加一句“Good morning”，晚上则是睡前故事、轻音乐等等，当然还有一句“Good evening”。</p><h3 id="结语"><a href="#结语" class="headerlink" title="结语"></a>结语</h3><p>最近还有一些意想不到的更新让我眼前一亮，比如Twitch的桌面小组件支持查看正在直播的主播，微信读书则会把正在看的书连书名带封面一起放在桌面上，这真的有了一种从书桌上随时拿起书来看一章的感觉。很多小组件的出现省去了从找软件到等待软件开启再到进入相应的功能这一段可能会花上十几秒的步骤。</p><p>当然也有一些小组件兼具了广告功能，目的无非就是让用户多使用或是多消费，这类小组件我一般会选择关闭。这里也不点名批评了，万一有些小伙伴就喜欢看五颜六色的广告呢。</p><p>我十分期待我几个常用软件的更新，比如印象笔记、扣扣音乐、Outlook、||Twitter||……我也期待一款支持Widgets并且好用（好看）的新闻类软件出现。</p><p>已经使用了超过十年的iOS，桌面小组件可以说是iOS对于桌面最大的一次改变，也可以看到苹果在听取用户意见以及借鉴隔壁安卓和WindowsPhone（已死）时积极改变的样子。我相信这一更新对于所有iOS用户来说是一次体验的升级，而且即使你不喜欢，你可以完全忽视掉这个功能，就像很多苹果的服务一样，我可以不好用，但是我必须要有，并且必须比其他人都好看。</p><p>在我发这篇文章的时候，QQ音乐更新并支持了桌面小组件，支持把“我喜欢”、“最近播放”、日推等选项直接放在桌面上，好处显而易见，我可以一键打开我喜欢的音乐列表并开始播放。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于科技" scheme="http://zactiz.com/categories/technology/"/>
    
    
      <category term="科技" scheme="http://zactiz.com/tags/%E7%A7%91%E6%8A%80/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>隔离日记（下）</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/10/05/quarantine-2/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/10/05/quarantine-2/</id>
    <published>2020-10-05T15:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-10-10T03:37:27.694Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="Day-6"><a href="#Day-6" class="headerlink" title="Day 6"></a>Day 6</h3><p>下午两点，吃过午饭没多久，有些倦，便琢磨着在床上小憩一会，没想到醒来的时候看表已经是九点了。两眼一黑，开始思考是当晚九点还是第二天早上九点，外面已经很暗，还好只是睡了个久一些的午觉。</p><p>事实证明在下午睡了七个小时是一件很尴尬的事情，晚上到底该几点睡呢？</p><p>转眼时间来到了凌晨两点，也不知道这段时间做了什么，好像就吃了个饭，就到这个点了。甚至今天这一天做了什么也毫无印象，这天就像是消失了似的。</p><p>躺在床上闭上眼睛，很快又睡着了，只是时间有点短而已，就像是在北美时区的午觉。不过这已经算是另一天的事了。</p><h3 id="Day-7"><a href="#Day-7" class="headerlink" title="Day 7"></a>Day 7</h3><p>看完了这周的乐夏，和去年的乐队比好像虽然更丰富了，平均水平高了，但是能进我歌单的歌好像没有几首，绝大多数乍一听眼前一亮，但没听几次就有些腻。不像去年很多首现场，我认为比专辑版还好，直到现在还不断翻出来听。这又提醒着我一年已经过去了。</p><p>写了篇关于iOS小组件体验的文章，琢磨着不知道要不要发出来，但是一想到要配图就有些懒，可能是前些天忙过头了，这几天很多事情都懒得做。</p><p>我妈不断和我更新新家的装修情况，现在虽然家里什么都没有，甚至没有椅子，但是其实已经可以住进去了，琢磨着干脆直接到新家自己住了，出去的那几天去把家具挑了。</p><p>已经开始筹划着出去以后的安排了，联系了一年没见的小伙伴们，不知道一年过去，他们胖了吗？如果没有的话，跟我吃一周，包胖。</p><h3 id="Day-8"><a href="#Day-8" class="headerlink" title="Day 8"></a>Day 8</h3><p>想起了从芝加哥寄回来的三大箱子旧物，问了下还在海关那，海关还要休国庆假，于是见到他们可能要半个月以后了。不过仔细想了想也没有非要不可的东西，毕竟一个月前我就已经把他们都装起来封好送到快递那边了。就像很多生活中你以为必不可少的事情，当你真的离开的时候，回头想想似乎也没那么重要吧。</p><p>自己的头发已经不太能看了，我也实在是懒得折腾，如果出去第一件事是吃饭的话，第二件事就是去理发。思考了一下，自从三月份疫情以来我就没有去过理发店了，最后一次是三月十号左右，政府颁布居家令前夕，我和认识了快六年的理发师聊着疫情变得越来越严重了，理发师和我说买不到口罩的话可以找他。我和这位理发师一直保持着一个月见一次的频率，有时候我们能聊很久，生活、学习、工作，有时候我很累或是没什么心情的时候，他也会很识趣的安静帮我把头发剪完。每次见到他，他的第一句话总是“来了，还是和上次一样吗？”真的觉得十分省心，就算是想换个发型，他也能懂得我比划的是什么意思。</p><h3 id="Day-9"><a href="#Day-9" class="headerlink" title="Day 9"></a>Day 9</h3><p>获得了第二波空投，导致一闲下来就开始吃零食，于是有些担忧隔离结束以后的体重了。时差似乎没有那么混乱了，晚上可以撑到十一二点，早上醒的时候天也不是全黑的了。</p><h3 id="Day-10"><a href="#Day-10" class="headerlink" title="Day 10"></a>Day 10</h3><p>隔离终进入了倒计时阶段，依旧是掰着手指数日子，巴不得早点离开这里。</p><p>其实这样的酒店隔离生活并不像想象中那么无趣和绝望，这要感谢互联网，也要感谢各地的小伙伴们。我尽量让每一天都过得规律些，按时起床睡觉，按时吃饭，并安排了不少要做的事情，这样时间似乎也过得快些了。</p><p>不过因为空间有限，的确活动量减少了很多，体重肉眼可见地涨了些，好在还能刹住车，出去以后也可以回到健身房了，应该能恢复到以往的的样子吧。</p><p>计划着出去以后去配一副新的眼镜，看上了GentleMonster和华为联名的二代智能眼镜，说是只能眼镜其实就是一个眼镜脚带扬声器的眼镜罢了。多亏了有GentleMonster的设计，让这个本来很死板的数码产品变得精致不少。</p><p>记得上次配眼镜似乎还是17年在北京的时候，再上次是14年刚到美国，而且这两幅眼镜现在都还能用，每次他们被我一下坐歪了以后，掰一掰又继续用了，可能是因为总告诫自己在美国配眼镜又麻烦又贵的关系，就这么凑合着用了好多年。</p><h3 id="Day-11"><a href="#Day-11" class="headerlink" title="Day 11"></a>Day 11</h3><p>难得的国庆加中秋，看着朋友圈里街上人山人海的样子，心想在这里也算是图个清净。</p><p>过去几年的中秋都是和大学同学一起过的，似乎每年都是。一帮子身处异国他乡的游子，如果不聚在一起热闹一下，是不是太凄凉了些？似乎有些怀念那时候，大家围坐在一起分着月饼，那小小的一口月饼其实是最好吃的，一整个拿过来反倒是让人觉得腻。当时每年还会思念故乡的明月，今年回来了反倒怀念起在国外过节小伙伴们聚在一起的时候了。看来人就是这样吧，没有的、不在身边的，反而格外想念。</p><h3 id="Day-12"><a href="#Day-12" class="headerlink" title="Day 12"></a>Day 12</h3><p>去年国庆期间是在波士顿度过的，临走的那天正好是双十节（也就是民国的国庆），我在Chinatown看到了一幕让我触动很深的场景。街道两旁的路灯上挂着五星红旗，大概是刚庆祝完国庆还没取下来，街道两旁又是成排的青天白日旗和美国国旗，这一切有种微妙的平衡。我相信这样的平衡已经持续了很多年，我们也早已习以为常。我还记得那天晚饭在一家台湾人开的闽菜馆点了三道小菜，味道还不错，再加上那天走了一路，便和我大学同窗两人一扫而空了。</p><h3 id="Day-13"><a href="#Day-13" class="headerlink" title="Day 13"></a>Day 13</h3><p>距离隔离结束只剩不到两天，也不知道今天做了什么。简单收拾了东西，安排了一下出去以后要做的事情。终于持续了这么久的回国行程要接近尾声了。</p><h3 id="Day-14"><a href="#Day-14" class="headerlink" title="Day 14"></a>Day 14</h3><p>隔离最后一天，今天就来讲讲关于隔离本身。我先不判断强制隔离这件事本身是对是错。</p><p>强制隔离这件事本身不是人性化的，我相信没有人愿意不出门将近半个月，作为一个隔离者，我对这个规则抱有怀疑。很多时候我都认为这有点小题大做了，比如我在临行前为了让核酸报告准时在起飞前72小时内出具，我就做了三次核酸检测，跑了无数次检测机构，只是为了能在1-2天内检测完并且拿到报告。接着我刚下飞机，也被抓去做核酸检测，即使这样，我依旧要被隔离十四天。也不知道是有人会钻空子还是欺骗政府，总之不管你提供连续多少天的核酸证明，你都需要到指定酒店隔离14天。</p><p>不过我又想了想，如果作为一个普通公民，对这样的隔离政策应该是满意的吧。这能让人放心地不戴口罩出门，并且不会再造成恐慌。如果换做我站在这个角度，我也会认为隔离的确是一个最好的选择，“您干嘛回来呢？不隔离是想来放毒吗？”</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于自己" scheme="http://zactiz.com/categories/me/"/>
    
    
      <category term="日记" scheme="http://zactiz.com/tags/%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>隔离日记（上）</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/09/26/quarantine-1/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/09/26/quarantine-1/</id>
    <published>2020-09-26T15:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-09-26T16:06:44.708Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="Day-1"><a href="#Day-1" class="headerlink" title="Day 1"></a>Day 1</h3><p>酒店比预期要好不少，到的第一件事就是把箱子里的物品尽可能拿出来，衣服挂上，书桌摆好，还把特意带过来的Apple TV给设置好了，这么一来就有了些许家的感觉。</p><p>到的这天下飞机差不多八九点，但是因为整个出关的流程特别复杂，比如要检测核酸、查行李、分配酒店等等，到酒店已经将近一点了。那时候被告知已经错过了中午12点的午饭，接下来的一餐将是晚上六点。回想了一下，自己飞机上也没怎么好好吃饭，这么算来看已经十几个小时没有吃东西了，再熬到晚上就得将近一天了吧。</p><p>研究了一下酒店的政策，不能外卖快递，但是可以让家属送零食水果，于是赶紧告诉我妈，让她第二天来给我送吃的。</p><p>下午是通过两块从瑞航上带下来的巧克力度过的，因为时差问题下午还睡了午觉。醒来的时候发现已经八点多了，心里一惊，生怕又错过了饭点，还好门口的晚饭没有被撤走。晚饭还有些余温，但是没办法只能凑合吃了，其实伙食还是蛮好的，虽然已经凉了但是米饭依旧柔软，几个菜也是很合口味的。</p><p>果不其然，一整盒饭被一扫而空，还有些意犹未尽，没有吃的感觉真的太糟糕了，好在明天开始就有吃不完的零食。早早的洗漱完，又洗了个澡便躺下睡觉了。</p><p>这忙碌的一天终于是结束了，草草几句没法形容出整趟行程的艰辛，真的只有亲自体验了才知不易。</p><h3 id="Day-2"><a href="#Day-2" class="headerlink" title="Day 2"></a>Day 2</h3><p>果不其然，天还没亮就已经醒了，在床上挣扎了一下还是决定早些起来。</p><p>距离派送早餐的时间还有一个小时，于是决定先洗个澡，收拾下，顺便安慰自己把早餐送到房间可是Room service啊，像这样送到房间门口四舍五入也算是吧。</p><p>吃过早餐，收到了我妈给我发的消息，说是已经在去送零食的路上了，并表示过几天再来送一次水果，好在酒店离家的确不远。</p><p>下午在我焦急地期盼中，我等到了满满一包零食和一箱牛奶，是的酒店只让送牛奶不让送其他任何喝的，饮料在这里被酒店的小卖部垄断了。</p><p>接着还做了些这几天的计划，然后困意袭来，强忍着没有躺下。一直撑到吃过晚饭，洗了澡便早早睡下了。</p><h3 id="Day-3"><a href="#Day-3" class="headerlink" title="Day 3"></a>Day 3</h3><p>凌晨六点就在床上翻来覆去睡不着了，于是开灯并打开窗帘，干脆早些起床了。<br>今天把想看已久的汤姆汉克斯的新电影Greyhound看完了。今年的电影因为不能上院线，于是纷纷卖身给各大流媒体平台，本片便是如此，苹果花了7000万刀拿下了独家播放权。</p><p>电影本身是一部全程没有尿点的战争片，讲了一段穿越大西洋的惊险护航过程。一场场海战接踵而至，让人完全没有休息的时间，这算是优点也算是不足的地方。看这部电影的时候AirPods Pro已经更新了空间音效功能，本片因为出色的杜比音效，所以可以完美支持，这给我的这次观影体验加了不少分。十分推荐有AirPods的朋友们试试。</p><p>下午五点多，实在有些困，就想着在床上躺一会吧，便没有设定闹钟。没想到下次醒来已经快十点了，时差果然还是难缠，不是这么一两天就能调整过来的。于是赶紧起来吃晚饭，吃过以后洗个澡便躺下了。</p><h3 id="Day-4"><a href="#Day-4" class="headerlink" title="Day 4"></a>Day 4</h3><p>似乎已经习惯了在酒店的隔离生活，好像和在家里也没有太大的区别，如果不出门的话。电脑手机网络就可以满足我大部分生活中的娱乐学习工作需求了，这不禁让我后怕，既然半个月不出门都不会有任何问题的话，那把这个时间拉长也没什么。</p><p>这一次随身只带了四本书，均是牛津出版的北岛系列，有他的短篇小说集、诗集、还有长篇小说。这四本书是我最不舍得的书了，于是这次搬家便随身带着。书的质感十分不错，封面由木纹的硬质板制成，封面上简洁得仅有“北島”、“OXFORD”、以及书名三组文字构成，深得我心。其中两本是多年前在香港机场买到的，另外两本则是两年前拖好友从台湾带过来的。于是每次有朋友去台湾问我想带什么的时候，我就会说帮我去书店找找有没有北岛的作品，可之后也就没有得到过系列里其他几本了。盘算着下次前往台湾或是香港，必须得亲身找找剩余几本，就是按照目前的形势，下次不知是猴年马月了。</p><h3 id="Day-5"><a href="#Day-5" class="headerlink" title="Day 5"></a>Day 5</h3><p>生活在今天开始就有了种机械式的重复，准时送来的餐食更是加剧了这一感觉。每天早上在早餐前起来，晚饭后洗澡，一切按部就班。好在时间过得依旧很快，就像已经过去了大半年那样，一旦陷入一种不紧不慢又十分规律的重复时，时间便悄无声息地溜走了。</p><p>时差依旧在不合时宜的时间作祟，才吃过晚饭没多久就困意袭来，洗个澡勉勉强强撑到九点便睡得死死的了。</p><p>凌晨两点半，就醒了，要是换做以前，这个点可能才睡着没多久，于是便打开手机到处看看，这个点还在发动态的多半是在美国的朋友，尽是午餐、出游的照片。</p><p>很快就到了四点，你见过凌晨四点的上海吗？天空呈现出一种很好看的暗蓝色，街上几乎看不到任何动的东西，但你明白再过不久太阳将照常升起，这里马上就会恢复它热闹的样子。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于自己" scheme="http://zactiz.com/categories/me/"/>
    
    
      <category term="日记" scheme="http://zactiz.com/tags/%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一年别过</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/09/21/one-year/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/09/21/one-year/</id>
    <published>2020-09-21T14:22:22.000Z</published>
    <updated>2020-09-22T03:09:11.184Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>去年也是类似的心境坐在飞上海的飞机上，任凭这个世界如何变化，我依旧和去年一样这么坐着，并思考着一些无关紧要的事情。这么看，我这一年又有什么不一样呢？</p><p>去年这个时候有太多和现在一样的地方，从想要的东西，到短期的目标，还有些憧憬与向往。我甚至连正在听的音乐都如此相似，仿佛这一年就没有发生过一样。</p><p>去年的航班上，我思考着未来一年的些许变化，我想着彼时应该已经在某个城市过上了又一阶段可能不一样的生活。但现在来这一年循规蹈矩，平平无奇，我依旧照着自己舒适的想法过着自认为悠哉的日子，我重复地做着得心应手的事情，可能那没有变化的感觉来自这里。</p><p>飞机的轰鸣声依旧吵得令人头疼，压抑昏暗的空间里，我依旧只能做着自己简单的事情，比如记录下现在的感受给玻璃屏幕前的你，这让我在这个明明只有自己的小世界里显得没那么形单影只。一直都是这样，这点好像也没有变化。</p><p>于是，我又想着未来一年可能会发生的事，我并没有比去年更有底气，反而因为这个不知道还会不会好的世界变得更加胆小和犹豫。</p><p>但最坏的结果不就是一年匆匆而过却一无所获吗？生活也不会停止，只是你追赶得多紧罢了，你紧紧跟它跑，你也可以慢慢地任它前进；跑有跑的快感，走有走的悠哉，停有停的风景，其实没有人逼着你做不同的选择，只是因为有些想要的事物，走不到也等不到而已。</p><p>希望接下来的这年，可以走走停停不要留下遗憾，也同样可以放肆奔跑，追逐到自己想要的，生活也好、事物也好、状态也好、心情也好。</p><blockquote><p>我想为你唱一首快乐的歌，一首让你忘了所有悲伤的歌，我们漂泊在那平庸之海，不管变成钻石或是尘埃，谁想永远地活在这无人旷野，谁又想就这样消失在黑夜。我们都会消失在那平庸之海，不管选择原谅还是决定离开，是谁在心里面流亡了那么远，决定去穿越孤独的国境线，谁的眼睛看穿了那无限虚空，谁还不是这样活在现在。</p></blockquote><p>此时一首今年才开始听的歌传进了耳朵里，如果去年听到它，我是否会像如今这般为此共鸣。</p><blockquote><p>就这样，随便吧，嘲笑我们的孤独吧，我们生来不属于什么地方。</p></blockquote><p>一年别过，变了吗？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于旅行" scheme="http://zactiz.com/categories/travel/"/>
    
    
      <category term="回忆" scheme="http://zactiz.com/tags/%E5%9B%9E%E5%BF%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>时空断层</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/09/12/time/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/09/12/time/</id>
    <published>2020-09-11T22:21:36.000Z</published>
    <updated>2020-09-11T22:22:26.992Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这几年的夏天我总会抽空从芝加哥回上海，两个相隔甚远的地方，不一样的人，让我有一种从一个时空穿梭到另一个时空的感觉，两边几乎没有连接，各自宁静地平行着。暑假的那三个月和剩余时间被分开，又各自合并，成为了我自己的两条难以交错的时间线。</p><p>每年回去以后，去年夏天发生的事情似乎还历历在目，那段时间被完好地延续下来并被重新开始谱写。</p><p>回到了去年离开前最后一个早晨去的生煎店，点了一份好像和那次一模一样的早餐。阳光把小小的铺子照得发热，后背竟微微冒出了汗，就算坐在那摇头晃脑的电风扇前都无济于事，只得大口咬完生煎包子，心里念叨着一定是老板怕人在这坐太久呢。走出门，暑假的故事又开始了。</p><p>走进隔壁的九号线地铁站，一路坐到了港汇地下，穿过层层阶梯和匆匆路人，要去楼上给朋友买一份生日礼物。逛了一大圈，还是香薰蜡烛最是合适，恰好她家刚装修完房子，于是挑了一个自己喜爱的英国梨香味，让柜姐包好装进干净大方的纸袋里。回到地下，看到了时间已快一点，心想这下又该迟到了。</p><p>车上掏出手机联系他们，发现自己可能还是最早到的，便盘算着不如去餐厅周围逛逛。黄陂南路下来，穿过淮海路，穿过香港广场，就是新天地北里了，这里是上海最好逛街的地方之一，很久之前就是如此了。这里比起去年来的时候，又多出了许多新奇的东西，到处逛逛，很快大家都到齐了。</p><p>夜晚来得比想象中快得多，到了散会的时候。我们寒暄着道别，不过告别得很随意，因为早在两个小时前我们就计划好了后天一起去国金中心看电影吃饭。</p><p>我离开了他们，离开了喧闹的地方，夜色还略浅，我想要么去隔壁街的小酒馆坐坐，顺便安慰自己这样就可以避开周五可怕的晚高峰了。十分巧合地，此时收到了小Z的微信，“是不是已经到上海了？”上次见小Z也是去年夏天了，却感觉好像没有过太久，这一年里大家都有着各自的生活，直到今天才又有了交集，两个错开的时空似乎又被连接上了。</p><p>那刚好我此时缺一个说话的伙伴，我便问小Z此时想不想在南京西路见上一面。小Z他还是原来的模样，他和我说着这一年来发生的事情，我也用我的故事与之交换着。小酒馆里的烛火摇曳出的阵阵橘红色的光芒，映在我面前的格子条纹的玻璃杯上，照亮了这小小的空间，时间也缓缓停下了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于自己" scheme="http://zactiz.com/categories/me/"/>
    
    
      <category term="回忆" scheme="http://zactiz.com/tags/%E5%9B%9E%E5%BF%86/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
