<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>旅·人</title>
  <icon>http://zactiz.com/lvren.png</icon>
  <subtitle>Blog</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://zactiz.com/"/>
  <updated>2020-09-07T04:04:40.925Z</updated>
  <id>http://zactiz.com/</id>
  
  <author>
    <name>Jason Yan</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>八月小结</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/09/06/august-summary/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/09/06/august-summary/</id>
    <published>2020-09-07T04:04:10.000Z</published>
    <updated>2020-09-07T04:04:40.925Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>八月一过， 秋季就到来了。</p><p>往年这个时候总是即将开学的日子，带着踌躇中的些许兴奋迎接新的校园生活的到来。而今年对于我来说，迎接我的是久违了的故土的金秋。往年听到朱自清那句“从此我的故乡只余冬夏，再无春秋。”总是黯然神伤，距离上一次看到上海的秋季已经是2013年末了，时隔七年，如今总算是再次会面。不过话也不能说得太早太满，希望接下来一切顺利，不要出问题才好。</p><p>这个月依旧是忙着做离开前的准备，和离开后的打算，本计划了一系列离别前夕的安排，拖到最后一忙起来就三三两两完成了一小部分，最后倒是留下了不少遗憾。不过没有遗憾还怎么称之为“生活”呢？给下次再来留下一个机会和借口，也许再见也许再也不见，无论怎么看都是极好的。</p><p>收拾完了自己所有的东西，这六年来的所有东西最后变成了六个箱子，三个寄回去，三个跟着我托运上飞机。本以为自己的东西远远比这要多，没想到处理完了家具，再丢了些东西以后，便没剩下多少了。它们大多都是可以被替代的生活用品，只是因为使用的时间久了，于是之前搬家的时候自己都不舍得丢；现在反倒是轻松不少，能送的送，不能送的可以留给室友，再不行就丢向那长长的垃圾管道，远远的一声巨响以后，它们都离我而去了。</p><p>这个月便开始想象着回上海以后的计划了，有旅行、有展览、有想见的朋友、有想吃的东西，似乎想把这大半年来压抑了许久的想出门的心情释放出来。</p><p>上个月家里打算添置的新房也已经敲定了下来，虽然地点从长宁换到了虹桥，搬回长宁的梦想又变得遥遥无期，但是好在离虹桥交通枢纽依旧是十分近，依旧可以八点高铁七点起床，说走就走轻松愉快。于是这次回去又多了一件事情，就是忙装修的事情了，和我妈说好了一起去逛宜家，还记得上次这么去逛已经是上初中前搬到古北的时候了。</p><p>这一年的夏季就这么结束了，本来想着此时疫情将迎来的好转也看不到任何迹象，越发紧张的国际关系，和动荡不安的世界让这一年变得深刻又难以置信。以至于我现在不禁感概，去年可能是这些年来或者未来好几年里最好的一年了。时间也更加迅速地从身边溜走，大半年过去了却浑然不觉。</p><p>最后，正如我今年最开始所说的那样，希望一切早日恢复到至少是去年那样，不求繁荣昌盛，但求自由安稳。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于自己" scheme="http://zactiz.com/categories/me/"/>
    
    
      <category term="总结" scheme="http://zactiz.com/tags/%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>沙发在这一天离开了我</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/08/22/sofa/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/08/22/sofa/</id>
    <published>2020-08-22T07:18:10.000Z</published>
    <updated>2020-08-22T07:19:27.117Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这个沙发跟了我五十六个月，距离五年还剩四个月，今天我把它交给了一个和我第一次见面的人，似乎像是交出去了什么心爱的东西似的。</p><p>我不知道多少次在这个沙发上沉沉地睡去，无论是早晨、下午还是傍晚；在无数个睡不着的夜晚，我便窝在沙发的角落里，想着没有头绪的事。</p><p>沙发的大小刚好，软硬度也刚好，就连颜色也刚刚好，它在它所有待过的四个家里都找到了完美的容身之处，丝毫不突兀。</p><p>它见过了我几乎所有的朋友，还有一些喜欢的或者在乎着我的人们，我们或是喝酒或是聊天，它就像是一个不会说话的朋友，静静地看着所有我生命中来往的人们，与他们一一握手，一一道别，最后便再也不会相见。</p><p>如果你有幸光临寒舍，那么你一定见过它，大概率也和它有过亲密接触，如果没有，那么也不是什么大不了的事情，就像你生活中的大部分事情一样，既是未知的，也是毫无意义的，你不去思考就不会有结果，你不去思考就不会有开始。</p><p>坐在原本应该放沙发的位置，这里现在已经空空如也，我席地而坐并给自己倒了一杯酒，两三口匆匆喝下肚，喉咙还有些暖暖的，白天没有和它好好告别，现在补上吧。再见了我的朋友，再见了我的沙发，祝你前程似锦继续发光发热。</p><p>说罢，我的沙发便正式离开我了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于自己" scheme="http://zactiz.com/categories/me/"/>
    
    
      <category term="回忆" scheme="http://zactiz.com/tags/%E5%9B%9E%E5%BF%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>离别前夕（四）</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/08/19/time-to-leave-4/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/08/19/time-to-leave-4/</id>
    <published>2020-08-20T04:59:59.000Z</published>
    <updated>2020-08-22T07:42:29.578Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>距离离开还有一整个月，也许有了明确的离开日期，一切都变得紧迫起来，几乎做的每一件事情都会想起即将离开这个事实。</p><p>去超市路过鲜花盆栽，即使告诫自己不要冲动无数次，我依旧还是带回了一把花期只有两个礼拜不到的白色野菊。把它们妆点在空荡荡的窗台上，试图给这里留下一阵芬芳。</p><p>给自己计划了去林肯公园、千禧公园、动物园、水族馆、博物馆、美术馆的行程，在这最后的一个月里，再去看它们一眼。其实走了以后，最放不下的还是这些只属于这个城市的东西，仅此一家绝无仅有了。如果可以，我还愿意花一个傍晚登上西尔斯大厦，再俯视一次这个城市从白天到黑夜的样子。</p><p>也许有一天我又会回到这里，看着我熟悉的这一切，又或许我再也不会回到这里，一切就像是烟云，风一吹就没有一丝痕迹了。</p><p>但无论如何，离开是永远的宿命，告别是无法避免的事情，除了欣然接受，我还有更多选择吗？</p><p>我曾不止一次，在不一样的心情、环境、状态下想过在不同地方的生活方式。这一次，我又多了一种想象，为我有限的人生增添了一份生气。</p><p>于2020.8.16</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于自己" scheme="http://zactiz.com/categories/me/"/>
    
    
      <category term="生活" scheme="http://zactiz.com/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>二十九号</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/08/14/number-29/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/08/14/number-29/</id>
    <published>2020-08-14T20:08:21.000Z</published>
    <updated>2020-08-17T03:11:00.738Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>身边有不止一个人喜爱来自纽约的二十九号香水，它甘甜又不浓郁的味道令人感到舒适，每每闻见，总能留下印象。</p><p>第一位二十九号是我曾住的公寓的邻居，他和我一样养了一只猫，也和我一样总是时不时在周末时离开芝加哥，于是我们时常在出门前把猫寄放在对方家里。然而直至最后一次这么做时，我们的两只猫还是水火不容，见面要么各自缩在角落里谁也不理谁，要么就是互相哈气互不相让。那时经常同这位二十九号出门吃饭，大晚上来到中国城，一顿烤串，一碗拉面，平淡生活里算得上惬意的地方了。</p><p>第二位二十九号是我现在住的公寓的邻居，他和我一样在上海长大，于是我们有段时间会一起出门寻找甜口的食物。在芝加哥，这样的餐厅并不多见，那难以被满足的上海胃在这远离故土的地方显得更加孤寂落寞，我们去湖边吹风、去公园晒太阳、去街头巷尾寻找不曾尝试过的食物，一个月便悄然而逝了。</p><p>第三位二十九号与我只有一面之缘，上海新天地附近的淡水路上，有几家风格各异的酒吧，他们远不像隔壁新天地北里内的酒吧街那样嘈杂，多为只有一个酒保一家店面的小酒吧，有的以精酿啤酒为主题，有的以鸡尾酒为特色。那天下着小雨，雨水打到地上散发出的阵阵泥土味似乎模糊了他身上淡淡的二十九号香水味。还记得见面的头一个问题便是“你身上用了哪种香水？”那便是我和二十九号香水的第一次邂逅，也是我和他的第一次也是目前为止最后一次见面。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于自己" scheme="http://zactiz.com/categories/me/"/>
    
    
      <category term="回忆" scheme="http://zactiz.com/tags/%E5%9B%9E%E5%BF%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>内心自洽</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/08/11/self-consistent/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/08/11/self-consistent/</id>
    <published>2020-08-11T23:12:48.000Z</published>
    <updated>2020-08-17T03:08:39.582Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>不知从什么时候开始，我有了审视自己内心是否自洽的习惯，但我最近意识到，这样不断怀疑自己的行为难道不正是一种内心不自洽的表现吗？</p><p>例如当我对自己做出一个承诺之后，我总是不断地提醒自己是否履行，偏离正轨时，便开始不断纠正。也就是说，我构筑的价值观、世界观给了我一个前进的方向，但实际的行为却时常无法照此执行下去，出现了矛盾，此时要么我前进的方向说服了我的观念，要么就是行为覆盖了观念，构筑了新的价值观、世界观。这可以看作是我的行为和观念互相怀疑的过程。</p><p>然而大多数情况下，上述的矛盾行为却让我认为是一种寻求内心自洽的过程。也许最后的结果的的确确让行为和观念达成一致，他人看来也是自洽的，但没有人知道那是内心争斗以后的结果。</p><p>内心自洽本应该是一种以观念为主导，行为为进程的通畅过程，两者相辅相成，不存在先后次序。所以一旦我以某一方为基准，并使得另一方不断往前者接近时，也恰恰说明了其实并不自洽。</p><p>既然如此，这样的不自洽从何而来？价值观等观念本来就仅仅是一种个人所初步认同的“正确”，这样的观念在我目前的经历里本就是不断变化的，也就是其实自己也还没有真正用切身感受来证明所谓的“正确”。也就是我自认为自己还是处于一个构筑自己价值观、世界观、金钱观的过程中，三观并不是坚固的，会随着自己所经历的事情、所看到的经过而改变。</p><p>综上，我目前能做的就是“尽量”让自己内心自洽（在他人看来）并时刻提醒自己，履行自己的承诺、做自己认为对的事、遵守一些自己认同的规则。</p><p>有一天，当自洽这个词从我审视自己的过程中消失，既我不在关注内心是否自洽抑或我也不再在意他人是否认为我自洽时，那便是一种真正的“内心自洽”状态了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于世界" scheme="http://zactiz.com/categories/world/"/>
    
    
      <category term="启发" scheme="http://zactiz.com/tags/%E5%90%AF%E5%8F%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>七月小结</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/08/07/july-summary/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/08/07/july-summary/</id>
    <published>2020-08-08T03:20:03.000Z</published>
    <updated>2020-08-09T17:08:31.217Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>此时闷热得不像话，就像被一只滚烫的大手捂住了一样，身上直冒汗，于是赶紧闭紧了窗，调低了空调，这才稍稍缓了过来。</p><p>许久没有见过芝加哥的七月了，它变得热烈又充满活力。人们似乎厌倦了躲在家里的生活，纷纷出门享受这一年中难得的温暖夏日。</p><p>这个月花了大把的时间在健身房，一个月下来身体状况好了许多，差不多恢复到了三月份的样子，看来坚持每周至少两次游泳，五次健身取得了一定成效。于是一天不去健身房就充满罪恶感，希望能保持这个状态直到夏天过去。</p><p>这个月无疑是动荡的，心态不断变化着，最后做下了先回国的决定，一来国内目前有个很好的机会，二来美国这边的情况无论是大环境还是国际关系来说，都有些让人担忧。所以与其坐等着一切变恢复如初，不如先回到一个更熟悉且向往的地方。</p><p>与我的不稳定相反的是，家里的情况比起前几年的起起落落显得安定很多，前几个母亲在股市赚了点钱以后打算再次于长宁购置房产，虽然明着没有和我直说具体缘由，但是不难从她每次都给我发样品房照片过来这事来看，她还是做足了我回去工作生活的打算。</p><p>即便如此，我依旧早早地就和母亲说好了，如果这段时间的工作状态不满意的话，随时都会再次离开上海继续读书，她对此也表示不会干涉。</p><p>最近喜欢上了手冲咖啡，早上起来便烧水准备，充满水沸腾的声音的早晨实在是太令人舒心了。下午会沏一壶茶，晚上则是调一杯鸡尾酒，发现原本在酒吧、咖啡馆才能获得的乐趣原来也是如此简单，就像很多事物，其实本就触手可及，只是原先没有注意过罢了。</p><p>最后，离别的倒计时开始了，希望这段时间里一切顺利。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于自己" scheme="http://zactiz.com/categories/me/"/>
    
    
      <category term="总结" scheme="http://zactiz.com/tags/%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>离别前夕（三）</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/08/01/time-to-leave-3/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/08/01/time-to-leave-3/</id>
    <published>2020-08-02T04:59:59.000Z</published>
    <updated>2020-08-18T03:17:32.378Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一旦决定了要先回国，就开始思考琐碎的事情，例如我琐碎的东西。</p><p>在这里住了这么多年，东西也累积了不少，一直没有丢东西的决心，很多东西都被我留了下来，例如精致的包装盒，过气的衣服，还有不会再用的设备。于是此时我不得不思考，我该留下什么、带走什么。</p><p>有些东西可以送给喜欢他们的人，桌面摆件、看过的书籍、更新换代剩下的设备，这些总有人愿意收留，它们几乎没有什么特别的意义，而且大部分我也可以在其他地方买到一样的，所以送走也不会不舍。但另一些别人送的小物件和书籍就值得斟酌一下了，书籍首页里的文字、有故事的马克杯、还有难以再买到的东西我应该会装进箱子里寄回去，放回自己家里。</p><p>衣服是最不值得留恋的东西，喜欢的装进行李箱，不喜欢的就送去服装店的回收箱，陈旧的就丢了，鞋子也同样如此。冬天的衣物虽然厚重，但我还是会留几件还不错的寄回去，以至于不需要一次性在冬天来之前采购很多新的衣服。</p><p>接下来就轮到收集的游戏、乐高、小手办之类的，我依旧不愿意丢，也不愿意交给其他人，于是也是决定小心包好寄回去。关于小家电，比如音响、耳机，我会也会留下来，它们都算是比较新的，而大件的电视、显示器就没有留下来的必要了，找人出手就是了，家具当然也同样如此。</p><p>值得留恋的似乎就这么多了，剩下的东西我会花点时间处理掉。随身的几台电脑、iPad或者游戏机倒是随身携带就好，那个20寸的登机箱就足够了。</p><p>把两大一小三个箱子打开铺在地上，它们占据了房间里大部分位置，我告诉自己随身能带的东西也就这么多而已。</p><p>于2020.8.1</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于自己" scheme="http://zactiz.com/categories/me/"/>
    
    
      <category term="生活" scheme="http://zactiz.com/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>迟暮</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/07/22/dusk/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/07/22/dusk/</id>
    <published>2020-07-23T03:22:22.000Z</published>
    <updated>2020-07-23T05:33:09.552Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>生老病死，人生永恒的终局，谁也逃不过那命运的大手；就像出生时那样，生命从来不会被左右。</p><p>就像很多过去的书本那样，我最近又拾起了一本我看到一半的《百年孤独》，书里一个个人物来了又走，百年的浮沉在一行行文字间悄然而逝。这本书就像是他们命运的乐谱，每个人的生死都白纸黑字明明白白，不容一丝改变。随着书里平稳轻松的语气，我跟着故事迎接每个人物的出现，我又平静地送走他们，没有华丽的修饰，没有美妙的伴奏，苍白又直接。</p><p>无论是最近看的剧集还是书籍，死亡似乎是永远无法避免的场景，人的离去让故事更加刻骨，那对生命赤裸裸地描写让故事合理且生动。我们自己的生活不也如此吗？离别时刻总是不经意间到来，我们耸了耸肩叹了口气，感叹命运的残酷，感叹时光的短暂。</p><p>公园里惬意的一家三口，他们也终有一天要面对生离死别，就像鲜花会凋零，潮水会褪去，冬季会降临；这个富有生命力的湖滨公园也会随着历史的变迁迎来它落幕的时刻，一切都只是时间的把戏。</p><p>我望着没有边际蔚蓝又平静的湖水，风迎面而来，轻轻地拍在脸上，我并没有什么特别的感觉。有时我会想，生是否只是一种状态，一种精神具象的状态罢了，于是死也只是另一种状态，躯体消散，精神没有了具象。</p><p>夜幕低垂，盯着手机里家里发来的爷爷病危的消息，有些不知所措，我不知道怎么去安慰任何一个人包括我自己。昏黄的路灯让原本黯淡的天空显得更加沉默，我静静地走着，一幕幕过去的破碎时光放映着，我的脚步变得沉重。</p><p>天空没有了颜色，只剩下黑色盘旋着。夜晚准时来临，就像在此之前的每一次，它从未缺席。</p><p>愿今夜做个好梦。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于世界" scheme="http://zactiz.com/categories/world/"/>
    
    
      <category term="生活" scheme="http://zactiz.com/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>离别前夕（二）</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/07/19/time-to-leave-2/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/07/19/time-to-leave-2/</id>
    <published>2020-07-20T04:59:59.000Z</published>
    <updated>2020-07-23T05:30:49.465Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>离别的念头在心中发芽、成长，于是便计划着如何把这件事一一告诉身边的所有人，于是也有了你现在所看到的这一系列名为「离别前夕」的文章。</p><p>原谅我没有第一时间放出来，因为我没有做下决定，我也没有决定要告诉别人自己将会离开这件事。</p><p>我现在面临着三个选择，第一是留在美国，但这里既危险又无趣，久久不见好转的疫情注定让这里在很长一段时间里都无法恢复到原来本该有的“自由”生活，越来越紧张的中美关系，越来越收紧的留学政策，也让这一切雪上加霜。美国大陆就像是一个已经占据高点的山头，山下山中的人围了一圈，有的不安于现状便尽力往山顶爬着，努力也艰辛；有的看尽了山顶的日出云海便拍拍衣角扬长而去，山顶固然景色秀丽，但住山头总有诸多不便，每次上下山便要了命；有的站在山脚下，望着山顶力不从心，偏安一隅也挺踏实；还有的不知在山的哪里，他们望着，他们笑着，他们睡着了，他们清醒了。</p><p>第二是寻找另一个政策友善的英语国家，给自己留一个退路（或者是进路）。那里不必繁华、不必晴朗，人生的旅途上多一个站点总是好的，看得多了，你才知道自己想要什么。</p><p>第三是先回到上海，那个我朝思暮想的大都会。那里东外滩忙碌回家的年轻人和悠闲舞蹈的老年人总是出现在同一个地方，法租界精致古朴的小洋房和缤纷新潮的独立小店也总是出现在同一地方；你从静安区的现代化办公楼里出来，过一条马路你就能喝到上海味道最浓郁的玛格丽特，你从繁华热闹的南京东路拐个弯，随便进入一个安静的弄堂你就能吃到最地道的生煎包子，这是个既能让你奋斗又能让你迷失的地方，它有着一个城市该有的所有功能设施，一百年来它无时无刻都接纳着所有新的事物，让你满足了对一个地方所有幻想。不过当然，目前这都是幻想。</p><p>无论什么选择，我都将离开现在所在的城市；无论什么选择，我都不会对此感到后悔；无论什么选择，都像是一条条人生路上的支流，它们终将交汇在一起，奔向蔚蓝色的大海。</p><p>于2020.7.10</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于自己" scheme="http://zactiz.com/categories/me/"/>
    
    
      <category term="生活" scheme="http://zactiz.com/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>游泳了解一下</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/07/15/swim-1/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/07/15/swim-1/</id>
    <published>2020-07-15T23:33:19.000Z</published>
    <updated>2020-07-16T02:50:39.887Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>自从这个月健身房重新开放以来，我每天都计划着腾出时间下楼健身游泳，夏天下水游个泳真的是一件既轻松又让人愉悦的事情。这个健身房有一个室内一个室外共两个泳池，室外那个总是不少人躺在泳池边晒太阳，于是我总是选择去室内那个，不仅人少，还不晒，舒服得很。</p><p>三月份的时候入手了一个完全防水的耳塞（或者说是一整个音乐播放器），那时候写了一篇名为<a href="https://www.zactiz.com/2020/03/17/%E6%B8%B8%E6%B3%B3%E9%9A%8F%E8%BA%AB%E5%90%AC/" target="_blank" rel="noopener">「游泳随身听」</a>的文章，那时憧憬着四月就能戴上它感受了，殊不知它在我的书桌上躺了两个半月。</p><p>原本游泳对我来说最焦虑的事情便是无法听歌，如果场馆里又没有音乐的话，其实整个过程还是很枯燥的，我虽然会趁此机会想很多事情，但是它依旧不如跑步、散步或是椭圆机那样，可以哼着音乐放松。</p><p>戴上这个随声听的游泳时，因为入耳式耳塞大小正好，于是可以当作降噪耳机来用，游泳时产生的噪音几乎不会造成影响，并且在水下也不会让音乐变得不一样，于是它的的确确提升了我的游泳体验。于是，我真的更喜爱游泳了。</p><p>这个随身听本身是个音乐播放器，于是我把电脑里常听的歌一股脑地都塞了进去，因为无法在游泳时切换歌，所以大多数时候随机播放到哪一首我就会仔细听完，这让我注意到了很多原本没有发现的歌曲里的细节，就像是很多原本熟悉的东西有了不一样的味道。</p><p>在夏天游泳真是一件畅快淋漓的事情，不必担心出汗，不必担心炎热，总之无所顾忌地游就对了。我最近还把游泳当作是健身结束后放松身体的一部分，蛙泳一千米总是让紧绷的身体舒缓很多。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于自己" scheme="http://zactiz.com/categories/me/"/>
    
    
      <category term="生活" scheme="http://zactiz.com/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>离别前夕</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/07/13/time-to-leave-1/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/07/13/time-to-leave-1/</id>
    <published>2020-07-14T04:59:59.000Z</published>
    <updated>2020-07-16T02:53:56.090Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>树木、房屋、云层不断往身后褪去，加速了归去的脚步，思绪依旧不知留在哪里，飘忽不定。想到了沧海中的孤帆，漂泊远洋，汹涌巨浪，那未知的前方彷徨也危险，但也只有这里能看到无垠之海，初升之日，任人穿梭。</p><p>似乎是到了该换个地方生活的时候，放下那些能放下的，能忘记的，能抽离的，再带上一些不愿丢弃的，就像上次来的时候那样。</p><p>渐渐明白了，世界之大，我也不可能踏足其中每一片，人终要拘于一隅，劳作生活，那不再是一种满足当下且热烈的愉悦方式，相比之下，它更柔软长绵，沁人甘甜。</p><p>我曾不止一次，在不一样的心情、环境、状态下想过在不同地方的生活方式。我想象着那个自己居住的属于自己的角落，想象过家庭成员和周末的计划，甚至想象过一些特定又不常见的画面，它们定格在脑海里时而闪现着。</p><p>于2020.6.28</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于自己" scheme="http://zactiz.com/categories/me/"/>
    
    
      <category term="生活" scheme="http://zactiz.com/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>AirPods拥趸</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/07/10/airpods/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/07/10/airpods/</id>
    <published>2020-07-10T18:31:45.000Z</published>
    <updated>2020-07-10T19:55:01.648Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我也算是AirPods忠实拥趸了。</p><p>一代是17年到处卖断货的时候在Best Buy买到一个，它陪了我很多年，有了AirPods以后一度不愿意带其它任何耳机，它那优秀的体验让我爱上了。</p><p><img src="/images/airpods.png" alt=""></p><p>去年春天的时候出了二代，考虑到一代电池已经完全不行了就把一代给了我妈，自己在夏天换了个二代（图中右上角）。那时候买的并不是无线充电版，所以总的来说和原先的一代几乎没有任何使用上的区别，硬要说的话就是，连接更快速流畅了，以及终于回到了17年那时候的超强续航，出门健身也不用带着放耳机的Case了，撑满健身两小时加上来回路上的时间完全没有问题。</p><p>后来买了差不多两个月吧，AirPods Pro就发售了，本来想着自己还有Bose QC35II也用样可以降噪，就想着要么先忍着不入手新的了。可在发售那天我还是没忍住便跑去Apple Store试听，我现在还记得那天的员工小哥和我说你先带上然后长按，也就是从通透模式切换成降噪模式，于是我惊呆了，一秒爱上了。可以清晰听到周围讲话声的通透模式与隔绝一切声音仿佛世界都安静了的降噪模式用按键一键切换并伴随耳机模拟出来的按键声，那种一气呵成的流畅感其他耳机厂商没有做到的。没办法，掏出卡下单，后来也证明这是我去年最喜欢的产品，时时刻刻揣在兜里（图中右下角）。</p><p>关于图中左边这个无线充电版的二代，是近期返校活动给的，本来想卖掉，问了一圈没有人要，便作罢不如自己留着吧，于是补了差价换成了无线版，然后再刻了个名字，于是这么一来每一代每个版本的AirPods都算是拥有了。接下来打算把原来的二代给我妈用，不知她这一年使用下来有没有爱上AirPods。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于科技" scheme="http://zactiz.com/categories/technology/"/>
    
    
      <category term="科技" scheme="http://zactiz.com/tags/%E7%A7%91%E6%8A%80/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>六月小结</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/07/06/june-summary/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/07/06/june-summary/</id>
    <published>2020-07-06T23:25:03.000Z</published>
    <updated>2020-07-07T03:17:14.837Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>阳光是这个月最深刻的印象，除了几个阴沉沉的下雨天，几乎每一天都晴空万里，让人止不住想出门走走。</p><p>我也更频繁地出门了，不是因为它变得安全了，而是被困在家里久了实在是令人窒息。我更频繁地出门买菜散步，更频繁地去湖边、去公园，这个城市也到了它一年中最美丽、最舒适的时候。</p><p>随着更多场所的开放（也许是暂时的），不禁让我感觉是不是一切都在逐渐恢复成它原来的样子。我也迫切地等待着回到原来的生活。</p><p>半年已然溜走，回想自己这半年来所做的事，似乎也没什么值得拿出来说的；但再仔细回想一下，它们多半是兴趣所致，把自己喜欢的事情趁着这段清闲的时候更系统地、更深入地发展着，阅读写作也好、科技游戏也罢，皆没有落下。</p><p>这个月看了两本长篇小说和一本短篇小说集，具体内容依旧是放在「正在读」的公开笔记里。并且都用「GoodNotes」记了手记，有空时可以整理成文字发在这里。上一回小结里提到的整理「正在看」的的剧集也已经成为了现实，替换了原本简单直接的官网链接。除此之外，我还更新了「正在玩」的游戏列表（直接套用的「Steam」个人主页），以及「正在听」的歌曲（直接使用了「QQ音乐」专门创建的播放列表），得空时依旧可以整理一下让它们更精良些。</p><p>街上的人越来越多，这个城市变得有生气许多，但也不禁担心起疫情将因人们日渐减少的警惕心和不耐烦的情绪而越发不可收拾，以至于更久的时日将被笼罩在疫情的阴影下让人盼不到“天晴”的那天了。</p><p>在这样的大环境下，家里也不断地催我回去。的确目前先回上海对我来说是个更习惯、安稳的选择。我过去曾不断地期待着回到上海生活的场景，但是真到了让我选择的时候却让我有些犹豫，我也不知道是在犹豫些什么，明明孰优孰劣那些理由早在我的脑袋里演算了无数遍，但真的让我做一个有可能不回美国的打算时，却有些不舍。</p><p>于是这些时日在不断思考接下来的打算，可每次都在接受、妥协、抗拒中犹豫徘徊无法做下决定，不过与其说无法做下决定，不如说是不愿承担做决定所产生的结果以及后悔的可能。好在还有些时间可以让我拖着，拖着拖着大概就“车到山前必有路”了。</p><p>等到七月，健身房便开了，泳池也一并开放，不管怎么样我还可以一头钻进健身房跳进游泳池，等汗水浸满全身，便痛快得记不得烦心事了。可以出门运动、吃饭以后，那么生活也大半恢复成之前的样子了，于是不禁期待起来接下来的日子了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于自己" scheme="http://zactiz.com/categories/me/"/>
    
    
      <category term="总结" scheme="http://zactiz.com/tags/%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>两周iOS14桌面小组件的体验</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/07/05/ios14-widgets/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/07/05/ios14-widgets/</id>
    <published>2020-07-05T21:23:12.000Z</published>
    <updated>2020-07-05T21:59:38.616Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>不知不觉升级到iOS14已经两周了，不得不说它在很多方面都得到了我与我的朋友们的一致认可，特别是一些细节，会让人有“终于改进了”的感觉，比如再也不会占用全屏的来电提醒和Siri，还有支持画中画以后优秀的视频体验（Facetime和看视频）。</p><p>当然这次系统升级最值得讲的就是这个桌面小组件了，虽然它在手机系统上早已不是什么新鲜事，隔壁的Android和过去的Windows Phone早已用上了，但是当这功能在iOS上出现的时候就可以大致保证在美观和体验方面不会出问题，所以让人十分期待。</p><p><img src="/images/wid001.jpg" alt=""></p><p>首先，桌面小组件的确很好看，切割精细的圆角，整齐统一的风格，还有色彩丰富却不显杂乱的内容，都让它完美地融合进了iOS的桌面中。以至于更新完的第一天我就沉浸在了桌面排版里，不断调整排列方式，整理我已有的软件，记得上一次这么欢乐地设计自己的iOS桌面还是当年文件夹功能刚出的时候。</p><p>说完了第一印象，就要讨论一下它的实用性。桌面小组件的刷新频率并不高，大多是你要进入软件一次再退回桌面时才更新，所以健身记录、地图这类需要常刷新的软件并不准确，它的作用是让我更频繁地点进去，比如多查看自己的健身进度。但是这个问题在日历、备忘录这类一天几乎没有什么变化的小组件里就不存在，目前的小组件已经完全能满足我每天看行程、提醒事项的要求了。</p><p><img src="/images/wid002.PNG" alt=""></p><center> 空间利用率低下的待办事项与备忘录小组件 </center><p>因为目前只支持系统自带的软件，所以我又重新用起了iOS自带的备忘录和提醒事项，备忘录功能要是能改成便签那种就十分实用了，现在仅仅能显示标题，空间利用率很低。而提醒事项也是一样的问题，占据了八个软件的空间才只能显示最多四个提醒事项，实在是有些浪费地方。不过我相信等iOS14正式版发售以后，随着各类笔记类、效率类软件的更新，将会有大量支持此功能的软件可以替换系统自带的笔记与提醒事项，那时候我再也不用像过去那样把备忘截图设置成壁纸当作便签用了，兴奋地搓搓手。</p><p>最后，说起之后的第三方软件，止不住想象以后功能各异、实用好看的第三方小组件了。除了之前提到的笔记类、任务管理类软件以外，很多信息、新闻类软件将会有一个更吸引眼球的呈现方式。我现在几乎很少主动打开新闻软件，除非是软件推送让我感兴趣的新闻，所以如果这类新闻类软件能每天把头条（或是自选某一类型）放在桌面上，我觉得我会更频繁地打开它们浏览的，并且我愿意把它们放在一页，也就是各类新闻软件合集，那肯定很有趣。</p><p><img src="/images/wid003.png" alt=""></p><p>除此之外，音乐类软件可以在桌面展示我们喜欢的专辑封面并实现一键播放；视频类软件可以展示正在追的剧集，并且点击即可回到之前的进度继续播放；航空酒店类的软件不仅可以展示以预定的行程，还可以把会籍信息放在桌面上，让用户“彰显身份”的同时还可以鞭策用户朝更高级的会籍冲击；购物类软件也可以在桌面滚动播放用户购物车里和根据算法得知用户喜欢的商品（吃相难看），或是在桌面小组件里更新用户已购物品的物流信息（这样良心一些）；甚至手游也可以利用桌面小组件，展示玩家的信息、等级、以及​每日任务等等。总之可以预见的是，桌面小组件这一新要素会改变iOS的软件生态，更多软件会因为设计优秀的桌面小组件这一要素而得到用户的青睐，​让我们拭目以待！</p><p>那就等到九月再回来看吧～</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于科技" scheme="http://zactiz.com/categories/technology/"/>
    
    
      <category term="科技" scheme="http://zactiz.com/tags/%E7%A7%91%E6%8A%80/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>再回来看的时候</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/06/12/come-back/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/06/12/come-back/</id>
    <published>2020-06-12T18:48:44.000Z</published>
    <updated>2020-06-12T18:49:58.506Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>偶然登陆了一下似乎已经被自己忘了许久的QQ，看了眼曾经加的群，和同样许久没有上线的好友们，一切都索然无味。正当决定下线时，偶然想起被自己锁起来的空间，突然心血来潮决定前去看一眼。</p><p>看着以前写的东西有种熟悉的感觉，不知是因为人本就是这样遵循着想做的事情一步一步成长的，还是因为生活本就是一个周而复始的过程，相似又稍许不同。</p><p>首先，我发现早在2009年我就在日志里写一些关于游戏的内容了，有关于游戏展会的点评，还有一整年游戏业界的进程，还有自己喜爱游戏的评价。没想到已经过去十年，我也不曾想到十年后的现在我又开始了写关于游戏的文章。</p><p>同样是2009年，我写下了一篇名叫“九月的一个小结”的日志，我看着自己刚写完不久的名叫“五月小结”的博文竟有些想笑，我甚至连“小结”这个词都原封不动地沿用至今。那篇小结的开头：</p><blockquote><p>今天是2019年9月25日，写下时间的原因是为了以后再回来看的时候可以知道我是在什么时候写的。（考虑得好周到啊）</p></blockquote><p>事实证明我真的回头去看了，的确是“考虑周到”。那时正转学到一个新的地方一个月不到，发生了不少事情，我便以这个月的所见所想为题材，写下了这第一篇每月小结。十年间，无数篇“小结”静静地躺在了属于它们的地方。似乎未来我也不愿停止写类似的东西，它更像是一种我生活的证明。</p><p>空间里还有不少读后感和观后感，不过关于看的内容大多是被老师安排的假期读物。似乎需要感谢老师培养了这记录的习惯，读书笔记、读后感这些当年让人觉得十分麻烦的东西放在现在却成了一种兴趣并乐此不疲。</p><p>日志里面还会有一些初中时代写的作文，其中一篇我觉得适合本次的主题。（凑字数）</p><blockquote><p>消逝的风景</p><p>一根修长、光滑的细勺在装满咖啡的容器里不断地打转着，午后舒适的阳光下参杂着从母亲手里散发出来的悠闲和安逸，我坐在一旁，静静地欣赏着这支咖啡杯里的圆舞曲。</p><p>记忆的长廊开始浮现出一幕幕零碎的片断……</p><p>我记得这是一个宁静的下午，那时还没有紧张学业所带来的各种烦恼，阳光下，只有我儿时轻松自由的生活。</p><p>“妈妈，为什么你不让我喝咖啡啊？”我的言语中透着稚嫩。“因为你还小，还是听我的话吧，等你长大了，我会同意的。”母亲脸上洋溢着那种母亲特有的慈祥。我坐在一把精致的小木椅上，欣赏这风轻抚草地的韵律，品味那蝶恋花的故事。母亲一手持着那道杯上光滑的弧，一手抚摸着我那短短的黑发，舒适又温暖，更不会感到那种由衷的不自在。</p><p>渐渐地，阳光变得越来越柔和，杯子里的咖啡倒映出了那轮挂在西边通红的太阳，红的绚烂，红的妖艳，更是把周围的云彩都染得通红。也许那时的我还不是很清楚这是夕阳和彩霞共同演绎的画卷，但我一定已学会欣赏，享受这天籁般的画面。</p><p>风景似乎开始淡去，就如同咖啡里的糖那样，随着旋转的细勺开始慢慢溶解，渐渐消逝……</p><p>这零碎的记忆让我留恋，留恋那时的一切。留恋风轻拂脸庞的感觉，留恋母亲轻抚额头的画面。遗憾的是，这样的风景已经消逝。</p><p>我的生活中再也不会出现那把精致的木椅，取而代之的是那把亲切的课桌椅和旁边伴随我的书包；我的生活中再也不会出现如此宁静的下午，取而代之的是那些被紧张学业所塞满的课余生活；我的生活中再也不会出现当时享受夕阳的心情，取而代之的是初三学业所带来的压力。以为这一切都已经消逝，只有遗留的记忆在闲暇时不断地重演。</p><p>虽然如此，每个人依旧会怀念过去，即使它只是一道消逝的风景，因为它是优美的，令人陶醉，令人向往；每个人依旧会怀念过去，即使它已经不复存在，因为它是深刻的，难以忘却，不可磨灭。</p><p>2010.10.23 于上海</p></blockquote><p>十年过去了，我依旧会怀念过去，值得怀念的事物也更丰富了些。我看着空间里那个十年前的自己，看到了自己的影子，它是那么让人觉得熟悉，但又不同。不知十年后，我“再回来看的时候”，是否依旧是如今天这般所思所想。</p><p>最后，我关闭了网页，关掉了那个名为“此空间已被查封”的空间。窗外晴朗温暖，不如出门散散步吧。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于自己" scheme="http://zactiz.com/categories/me/"/>
    
    
      <category term="回忆" scheme="http://zactiz.com/tags/%E5%9B%9E%E5%BF%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>五月小结</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/06/06/may-summary/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/06/06/may-summary/</id>
    <published>2020-06-06T06:27:32.000Z</published>
    <updated>2020-06-06T06:27:25.022Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>还没来得及好好感受这年春天，它便送指缝间悄然溜走了，连个尾巴都没抓住。</p><p>这个月少些了阴雨，多了些阳光，少了些苦涩，多了些甘甜。这个月越来越动荡的世界让人彷徨，却又让人越发珍惜那些生活中的小确幸。窗外那纷飞的尘土，那嘈杂的声音，让人迷了眼，让人分了心，让人乱了意；转过头看到身边那慵懒的身影，那柔软的叫唤，让人回了神，让人定了心，让人咧了嘴。</p><p>接着夏天便来临了，伴随着雷声和南风。</p><p>这个月看完了一本拖了很久的书《台北人》，Kindle上的批注从2018年一直持续到了这个月，好在里面的每个故事都是独立的，就算中间断了也没有任何关系，所以它很适合想每个晚上睡前读一篇故事的人。这让我想起小时候每周日傍晚去学校的路上总会在街边的书报亭买一刊《故事会》、《读者》、或是《青年文摘》，睡前读一个有趣的故事，总能睡得更香甜些。</p><p>以此为契机我用「Notion」写了一页<a href="https://www.notion.so/My-Reading-List-2020-3667d6a9aab44bee83340bcb3d2a3483" target="_blank" rel="noopener">公开的笔记</a>，里面附有我这一整年想要读、正在读、已读完的书目，除了读完后简单的评论以外，我还会说一说和书本身的故事。希望在这疫情还没结束的日子里，完成些以前一直想看却因为种种原因停下的书籍。这个内容也被放在了网页主页左侧菜单栏的「正在读」里，与来自我Apple Music个人电台的「正在听」和来自最近正在追的剧集电影的「正在看」并列放在了一起，得空时可能把「正在看」也做成类似这次的书目一样的形式，总之慢慢来吧。把它们做成公开笔记的好处便是，我可以随时在笔记本软件里（无论是电脑端、手机端还是网页版）更新，因为大多更新往往只是感想类的短短几个字，也就不用大动干戈更新整个网站了。</p><p>这个月开始把日记的频率慢慢从每周1-2篇加到了几乎每天都写，也算是在这段闲暇时光里让自己过得更充实的方式吧。</p><p>疫情似乎有了好转的迹象，六月开始这个城市便打算慢慢复原了，的确是期待很久出门吃饭逛街了。这个月开始我实在是闲不住，一得空就出门散步或是去买菜，好在家附近也没什么人，走在大街上倒也安全。</p><p>愿一切如初，早日回到原来的样子。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于自己" scheme="http://zactiz.com/categories/me/"/>
    
    
      <category term="总结" scheme="http://zactiz.com/tags/%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>八十四</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/06/04/84/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/06/04/84/</id>
    <published>2020-06-04T16:47:44.000Z</published>
    <updated>2020-06-04T16:47:59.391Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>离愁弥漫世界，在无际的天空中生出无数的情境。</p><p>就是这离愁整夜地悄望星辰，在七月阴雨之中，萧萧的树籁变成抒情的诗歌。</p><p>就是这笼压弥漫的痛苦，加深而成为爱、欲，而成为人间的苦乐；就是它永远通过诗人的心灵，融化流涌而成为诗歌。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于文学" scheme="http://zactiz.com/categories/literature/"/>
    
    
      <category term="诗歌" scheme="http://zactiz.com/tags/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>羡慕是常态</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/06/02/envy/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/06/02/envy/</id>
    <published>2020-06-02T19:11:08.000Z</published>
    <updated>2020-06-02T19:13:03.796Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>之前与人讨论过关于时间分配的问题，如果把一天二十四小时分成三份，八小时用于休息，八小时用于工作和学习，八小时用于娱乐和兴趣；它们分别对应生理必须需求、生活必须需求、以及生活非必须需求；再直接一点讲就是，不做立马会死的事、不做以后会饿死的事、以及做不做都不会死的事。这次想讲讲那些做不做都不会死的事。</p><p>常听到有人羡慕别人拥有的，例如身材、学识、技术等等，无法否认的是羡慕别人拥有的并且自己所没有的是一件合理且常见的事情，我们或多或少，时常有类似的感受。我们会羡慕年轻却有突出学术成就的人们，我们也同样会羡慕身材管理一丝不苟的人们，我们还会羡慕家庭条件优渥或是家庭和睦友爱的人们，不管有没有被注意过，这样的情形总是时不时发生在生活的各个角落里。</p><p>也许用于休息的时间十分相似，用于工作和学习的时间也较为固定，但人们对那八小时用于娱乐和兴趣的时间分配总是千差万别。有人把这时间花在健身房、运动场，有人把这时间花在电影电视剧，有人把这时间用于更多的学习工作或是休息，我们因为自己的喜好、生活的节奏、别人的看法、客观的压力等等不同的因素，有意无意地给自己安排了人生的每一天。</p><p>也正是因为这不尽相同的每一天，让我们有了羡慕的地方，我们羡慕的难道是真的是身材、学识、技术等等本身吗？其实仔细想想，我们羡慕的是别人花在它们身上的时间和决心，试想我们真的羡慕别人与生俱来的东西吗？如果一个人天赋异禀，我们并不会产生太多的羡慕之情，因为我们知道很多东西是我们无法拥有的。</p><p>比如相比羡慕电影明星长得好看，我们会更羡慕他们能轻松赚到我们工作很久才能赚到的钱。其中的道理是长相还是得靠天生，而他们花了时间去读电影学校、花了时间去慢慢包装自己提升知名度，这才是他们能靠脸吃饭的基础，我们会思考，也许我们把时间花在这个上面，走了那一条路的话是不是也能得到他们所拥有的。同样的，我们羡慕别人身材的时候，我们会思考如果我能把时间花在运动上，有控制饮食摄入的决心，我们是不是也能得到他们所拥有的？</p><p>进一步想，时间本就这么多，当你每天花时间在某个爱好上时，你也会相对应的减少花在另一件事上的时间，也就是说，你不可能指望一个人有突出成就的同时还是一个朋友众多、肌肉漂亮、还去过无数地方旅行的人（随手举的例子，大概体会一下就行），因为时间的问题，这样的情况很难被允许。当然如果真的有这样的人出现在我们的视野里，在羡慕的是同事，我们应该思考他们是如何管理自己的时间，可以让很多需要长期经营的事情同时发生并且被规划在每一天的日程里。</p><p>最后稍微总结一下，羡慕是常态，因为我们永远也不可能把时间花在每个方面，总会因为不同的时间分配造就不同的长处。当把这羡慕的情感当作是更合理管理时间的动力，并且在羡慕别人的同时，思考一下自己是不是也愿意坚持把时间投入在此，生活也就变得轻松些了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于世界" scheme="http://zactiz.com/categories/world/"/>
    
    
      <category term="启发" scheme="http://zactiz.com/tags/%E5%90%AF%E5%8F%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>「还愿」恐怖解谜以外的思考</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/05/28/devotion/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/05/28/devotion/</id>
    <published>2020-05-29T01:25:08.000Z</published>
    <updated>2020-05-29T01:25:16.757Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h3><p>「還願」是赤燭遊戲「附1」在Steam上发行的一款第一人称视角恐怖解谜游戏（此描述来自于维基百科），本游戏选定于2019年2月19日解锁，因为这一天刚好是上元节。</p><p><img src="/images/dev001.png" alt=""></p><p>我一直不确定要不要写关于这款游戏的文章，因为一些政治原因「附2」，这款游戏现在已是查无此游。我第一时间就在Steam购买并游玩了这款游戏，因为事件发生后我已经游玩了本游戏，再加上购买游戏附带了草东制作的原声带「附3」我也已经备份到了自己的电脑上，于是抱着白拿总是不好的心态，我就没有跟着退款。（是的，现在它依旧在我的Steam游戏库里。）</p><p>在开始之前，我要表明一下写这篇文章的初衷，我并不是在推荐游戏，也没有试图去为它或是他们工作室洗白，我只是想借此机会单纯以游戏出发的艺术的角度来让大家了解这款游戏，以及游戏背景所带来的多种思考。因为无论是这款游戏本身的艺术性、游戏主题、或是跳出游戏本身的部分都让我有很多想表达的。</p><h3 id="剧情背景简介"><a href="#剧情背景简介" class="headerlink" title="剧情背景简介"></a>剧情背景简介</h3><p>游戏讲述的是1980年代的一个台北的公寓里一家三口的故事。当红玉女歌手巩莉芳在与知名剧作家杜丰于结婚后，因为男主人的大男子主义不愿意再让妻子复出歌坛养家，而自己的剧本也逐渐不合时代潮流，所以家里的经济状况堪忧，这是日后他们争执的起因。女儿杜美心以“和妈妈一样成为大明星”为愿望，被家里寄予重望，但她却在参加选秀节目《七彩星舞台》演唱时失常，后由于被父母无尽的争吵与被给予重望所带来的压力，开始喘不过气、无法唱歌。</p><p>￼ <img src="/images/dev003.jpg" alt=""><em>故事发生的主要地点，也就是杜美心一家所在的公寓。</em></p><p>起初发作时，杜丰于向神棍何老师请益，并请示“慈孤观音”「附4」。美心在服药及杜丰于的陪伴下逐渐康复。只是杜丰于误以为是美心得到慈孤观音的庇荫才得以康复，这也让杜丰于开始越来越相信“慈孤观音”。接着随着美心的病情因为夫妻的争吵再次恶化，至医院检查后仍查无生理病因，杜丰于便继续去求助何老师以及“慈孤观音”并越陷越深。妻子巩莉芳试图把丈夫拉回正轨却被视为不虔诚，最后妻子只能回了娘家，等待重返演艺圈生计稳定后再回来。</p><p>于是原本的一家三口变得分崩离析，一步步走向了悲剧……</p><h3 id="游戏想讨论的社会问题"><a href="#游戏想讨论的社会问题" class="headerlink" title="游戏想讨论的社会问题"></a>游戏想讨论的社会问题</h3><p>本款游戏披着恐怖的外衣，其实想要探讨的是社会问题，批判因为经济发展、封建思想等存在的现象所造的负面问题，并最终导致的家庭悲剧。</p><p>游戏的背景是1980年代，那时正值台湾解严前夕，政府的管制力度变得松弛，于是娱乐、宗教变得百花齐放。人们的思想行为也同样被这些娱乐、宗教所驱赶着，有些盲目，也有些无知。</p><p>那时的台湾也处于“亚洲四小龙”的经济腾飞时期，经济的高速发展也同样带来了一系列值得深思的社会现象。例如因为经济发展，使得人们更加相信风水和“宗教”（不仅仅是普通的宗教了，还有众多以敛财为目的的组织）。虽然人们生活条件越来越好，但是赌博游戏也风靡民间。也就是这个时间，人们开始信奉各种奇奇怪怪的神，并试图从他们身上得到关于大奖提示的只言片语。</p><p>游戏里的男主人养的龙鱼就是一个很好的例子，在当时的台湾社会，产生了一种养龙鱼的风潮，因为龙被视为能够招财，那自然龙鱼的价格也是节节攀升。龙鱼又被视为一种身份的象征，那么男主人花大价钱饲养龙鱼也就有了理由，一来它可以让自己有面子继续活在知名剧作家的光环里，二来它给了自己招财进宝的美好憧憬。</p><p><img src="/images/dev004.png" alt=""><em>游戏中的红龙鱼，因为杜美心把不想喝的药都倒入了鱼缸中，最后死去。这是一个隐喻，杜美心曾说过小鱼和她一样可怜，最后他们的结局也一样，死于鱼缸/浴缸，浸药身亡。</em></p><p>除此之外，人们也开始祭拜各式牛鬼蛇神，就例如游戏中的“慈孤观音”。究其原因，还是因为人们的嫉妒心和想走捷径的心理，试想当周围的朋友们开始赚了钱以后，而你还在原地打转毫无头绪时，你会想着是不是自己有什么没有做的。如果此时你听闻祭拜“慈孤观音”十分奏效，那么你就会想着去尝试。游戏里的“慈孤观音”从玩家的角度来看，我们当然知道它是以敛财为目的而来骗人的，于是本就经济状况每况愈下的男主人把大量的钱财送了出去，并且越来越依赖“慈孤观音”，不再相信专业医生，也不再积极改善经济状况，于是导致夫妻关系破裂和更多悲剧上演。</p><p><img src="/images/dev005.png" alt=""><em>游戏中男主人杜丰于深信不疑的“慈孤观音”，「附4」中有更清晰的图像以及形象分析。</em></p><p>类似的例子在游戏中还有很多，就不多说了。可以想象的是，经济的发展下，社会变得浮躁，越来越多的机会也让人们有了想走捷径不劳而获的心理。那么现在国内也处于一个高速的经济发展时代，人们是否也变得浮躁了？这款游戏里的种种场景之所以让人印象深刻，不就是因为它们真实并且映射到了我们正所处的社会，我们所经历、所看到的事情吗？</p><h3 id="恐怖解密类游戏值得借鉴的地方"><a href="#恐怖解密类游戏值得借鉴的地方" class="headerlink" title="恐怖解密类游戏值得借鉴的地方"></a>恐怖解密类游戏值得借鉴的地方</h3><p>这款游戏的本质是恐怖解谜类游戏，此类游戏因为一般都比较小众，玩家群里数量也远不及其他类型，比如热门的第一人称射击游戏和动作冒险类游戏。所以当有这么一款中文制作的恐怖解谜类游戏发售时，我也是相当兴奋的。</p><p>来说说这款游戏作为恐怖解谜类出彩的地方。首先是本款游戏采用了第一人称，可以想象的是第一人称所带来的身临其境感是超过平面类游戏的，当然代价是更复杂的3D场景设计，开发成本的变高和游戏类型的小众本身就是矛盾的。这也是为什么此工作室的上一作是2D平面类的，而本作因为上作的成功获得了更多的资金支持，所以转而使用更有恐怖效果的第一人称。类似的第一人称恐怖类游戏还有「逃生」系列，也是通过第一人称所带来的身临其境感，同样利用了视野盲区、局部灯光等手法来让玩家体验到更真实的恐怖感。</p><p><img src="/images/dev007.png" alt=""><em>这一幕是没有开灯的黑漆漆的房间，仅仅靠打火机微弱的灯光来照明。</em></p><p>其次，本款游戏把场景分类以后，几个场景之间互相独立，但又有联系，随着剧情的推进，每次场景还会因为剧情而发生整体的变化，例如新的装饰或者背景声音，这有助于玩家在推进度的时候确认自己有了实质性的进展。一方面这需要制作组的用心，因为每次触发剧情都会有新的场景设定本身就是需要更大投入的制作。除此之外，制作组对于玩家可能会卡住的地方也做了处理，所以总体来说解密部分变得友好许多，并且每次有进展就会有场景上的反馈，让人更有继续玩下去的欲望。</p><p>最后，可以从精致的过场动画和丰富的贴图素材看出来，这款游戏制作精良，唯一美中不足的是要是流程再长一些就更好了，即使故事本身已经十分完整。作为一个独立游戏工作室，已经是很优秀的作品了。</p><h3 id="两岸青年的反应"><a href="#两岸青年的反应" class="headerlink" title="两岸青年的反应"></a>两岸青年的反应</h3><p>接着来说点游戏发售以后，事件发生以后所发生的事情。</p><p>在“墙外”生活了快六年，我也同大多数身处异乡的人一样，喜欢观察YouTube等平台的评论，我总能注意到评论里关于两岸的话题引来无数的谩骂。令人痛心的是，原本相对和谐的Steam社区也因为此事激起千层浪，两岸青年你来我往，谁也无法理解对方，于是双方僵持不下。</p><p>此事还造成的两个结果，首先大陆这边的玩家纷纷退款，原因也很好理解，就是不愿花钱支持有此政治立场的工作室。接下来因为这件事被对岸绿党炒作，媒体大肆以“限制言论自由”等话题做文章，使得台湾的年轻人纷纷购入游戏支持本作，最后在“宣传”下，此游戏在Steam销量暴涨。</p><p>也许这只是网上关于两岸问题的其中一个小小的缩影，多年来的隔阂以及相互的不理解早就了如今两岸青年在网上无尽的“文战”。这次因为主题是游戏，我也不多继续花笔墨来讲我自己的看法了。</p><p><img src="/images/dev008.png" alt=""><em>游戏的Steam评分从特别好评一路下滑。</em></p><h3 id="结语"><a href="#结语" class="headerlink" title="结语"></a>结语</h3><p>其实不难看出我对这款游戏本身是赞美的，游戏素质值得肯定，如果抛开政治因素，我会毫无顾虑地推荐它。所以我十分不愿意看到这一幕幕，我真切地希望这一切都没有发生过，工作室发行的此游戏也没有夹带任何私货。如果这样的话，我还是会像原来那样称其为“国产游戏之光”，这款游戏也会因为其本身优秀的素质，引发人们对制作者想表达的内容产生思考。国内的投资方也不会放弃对其工作室的投资，那么也可以预见他们会开发出更多的作品，这篇文章的侧重点也会是它如何优秀。</p><p>但这假设终究是不现实的，我们都没法改变这已经发生的一切。现在的结果就是，此游戏被彻底雪藏，消失在了大陆所有的网站上。又因投资方100%都是大陆这边的公司，不仅仅撤资，还要求下架了Steam，于是本款游戏在Steam上也被完全下架，再次上架也遥遥无期。接着，因为此事件，游戏工作室再无可能拿到任何来自大陆公司的资金，并且也再无可能进入大陆市场，单靠台湾市场也无法撑起整个游戏开发的流程，那么最终结果只能是工作室解散、重组，要么以其他方式回到游戏业界，要么就彻底消失在玩家的视野里，实在是令人唏嘘，让我感到十分惋惜。</p><h3 id="附录"><a href="#附录" class="headerlink" title="附录"></a>附录</h3><p><strong>「附1」</strong> 赤燭遊戲：来自台湾的独立游戏团队，「還願」是他们开发的第二款游戏，开发的第一款游戏则是发行于2015年的恐怖解密游戏「返校」。</p><p><strong>「附2」</strong> 一些政治原因：2019年2月21日，有玩家發現還願遊戲場景內一張符咒上印有「習近平小熊維尼」的篆體印章，符咒旁則寫著臺語諧音「你嘛八七」（「你也是白癡」或「你妈白癡」）的「呢嘛叭唭」四字咒語，合起來就是「習近平小熊維尼你也是個白痴」或「習近平小熊維尼你妈白痴」，疑似侮辱中共中央总书记、中国国家主席、中央军委主席習近平。该场景的截图随后被上传至PTT和品葱等论坛，有台灣玩家在论坛发文聲稱此游戏成功愚弄了中國玩家。該事件於2月23日引發中國大陸玩家的愤怒。（来自<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%BF%98%E6%84%BF_(%E6%B8%B8%E6%88%8F)" target="_blank" rel="noopener">维基百科</a>）</p><p><img src="/images/dev002.jpg" alt=""><em>游戏中引发事件的咒符</em></p><p><strong>「附3」</strong> 草东没有派对制作的原声带：除了同名歌曲以外，还有游戏的片尾曲「码头姑娘」，以及12首游戏配音原声。</p><p>附上「還願」同名主题曲的链接：<a href="https://www.youtube.com/watch?v=p6AqUz7IlXI" target="_blank" rel="noopener">https://www.youtube.com/watch?v=p6AqUz7IlXI</a></p><p><strong>「附4」</strong> 慈孤观音：游戏中原创的神明。“慈孤观音”为四臂，佛教中的确有四臂观音，是观世音菩萨的应化身之一。游戏中“慈孤观音”下双手持有莲花，上双分别持有佛教的铃铎与道教的日月宝扇；头部有经过改造的太极符号，头部延伸出的两支牛角应是结合了佛道二教中的神明坐骑牛。“慈孤观音”头顶有一尊更小型的观音，这是参考了“大士爷”的形象，最后“慈孤观音”的双脚呈现赤脚叠坐的姿势，并且脚趾甲呈深色且锐利，此造型没有直接来源。关于“慈孤观音”的名字，则是参考了紫姑，是一个喜欢为人占卜凶吉的“厕神”，相传紫姑在正月十五被杀害，本游戏发售的这天上元节也就是正月十五。厕神又对应了杜美心最后的结局。总的来说，可以看出“慈孤观音”参考了佛教和道教的神明，以符合台湾民间佛道混合的情况，并加以邪鬼元素，表明其非正道神明的身份。</p><p><img src="/images/dev006.png" alt=""><em>慈孤观音画像</em></p><p><strong>「附5」</strong> 事情已经过去了一年多，虽然风头早已过去，但是还是因为某些原因，在公众号上的本文有所删减，请见谅。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于游戏" scheme="http://zactiz.com/categories/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%B8%B8%E6%88%8F/"/>
    
    
      <category term="游戏" scheme="http://zactiz.com/tags/%E6%B8%B8%E6%88%8F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>春末夏至</title>
    <link href="http://zactiz.com/2020/05/24/late_spring/"/>
    <id>http://zactiz.com/2020/05/24/late_spring/</id>
    <published>2020-05-25T03:48:41.000Z</published>
    <updated>2020-05-25T20:45:26.689Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一举超过了三十度的今天，象征着夏天的到来。</p><p>夜晚的一场雨浇灭了白天那炎炎的烈日，雨水的滴答声让人沉浸在无穷的回忆里，思绪飘到了宁静的窗外，飘到了遥远的对岸，飘到了久违的地方。</p><p>大一结束那年的这时候，似乎也是这样的天气，炎热的一天结束于一整晚的雨。那时候刚从学校宿舍搬进公寓，和室友去宜家买了家具，那时正值期末，每天忙得焦头烂额。我记得买家具那天才考完第一门，很快还要考试。第二天家具到了，我们连夜把三张床搭了出来，就这么在新家过了第一晚。</p><p>那晚身上总是黏糊糊的，就算把所有的窗都打开了竟还是有些闷热，也不知道是因为忙了一晚上的内心燥热，还是因为春末夏至的那被炎热天气蒸发的水气。</p><p>我躺在床上翻来覆去没有睡着，接着一想到第二天下午还有考试就更难以入眠了，便看着百叶窗缝隙里对楼隐约零星的灯光，还有空中朦胧却依旧明亮的月亮，一切都是那么让人恍惚，却又真切存在在眼前。</p><p>浩瀚宇宙，我不过是这万物中缥缈一粟，大千世界，我不过这茫茫人海中普通又孤独的一人。</p><p>我为何出现在这里？这一切是早已冥冥中注定的结果还是一切又会随着我的改变而改变。</p><p>人总是不断经历着相聚和别离，从古至今，从小到大总是如此，过去的人似乎永远消失在了记忆的长河里，只有在思绪万千的深夜里才会偶尔被唤起。</p><p>那晚伴随着凭空跳出的奇怪想法，渐渐在未知中结束了。醒来早已接近正午，赶忙收拾完便开始准备接下来的考试。</p><p>紧接着，一切便在最后一场考试结束后结束了，我看了这个城市最后一眼，就踏上了飞向上海的飞机，回到了久违了的上海。那是一种熟悉又兴奋的感觉，就像是久旱逢甘霖般，第一次时隔将近一年的重逢是那么令人欢喜。</p><p>从恍惚中惊醒，回忆戛然而止，我也不愿再继续想下去了，不然这又将成为另一个难以入眠的夜晚。</p><p>我似乎闻见了五月特有的，青草被雨水打湿以后的味道，它从几年的那个夜晚穿过岁月钻进了我的鼻腔，</p><p>夜空中，星辰轮转，人世间，聚散反复。一切就像是无一例外的进程，一切就像是无法挣脱的宿命，在每个人身上交迭重演，这一幕幕似曾相识，这一段段离合悲欢，相交层叠，时而相吸时而相斥，组成了这浩瀚宇宙和大千世界。</p><blockquote><p>星光如此璀璨，<br>风也如此柔媚。<br>夜是太静谧了，<br>旷野也太岑寂。<br>今晚天上想有豪华的夜宴，<br>广庭密布着银色的灯烛。<br>今晚天上仿佛晶莹的花园，<br>海上开满洁白的水仙。<br>我愿倦怠的人慢慢入睡，<br>轻轻打开你梦的门扉。<br>愿弦月的微波流进你的梦，<br>让你困乏的心灵得到洗沐。<br>明天阳光将要燃烧你的窗帘，<br>你会看见原野到处长满花的树。<br>——「春夜」杜谷</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          
        
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="关于自己" scheme="http://zactiz.com/categories/me/"/>
    
    
      <category term="春天" scheme="http://zactiz.com/tags/%E6%98%A5%E5%A4%A9/"/>
    
      <category term="回忆" scheme="http://zactiz.com/tags/%E5%9B%9E%E5%BF%86/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
